{	O,O,O
{	O,O,O
ज्ञानसन्दूक	O,O,O
व्यक्ति	O,O,O
.	O,O,O

भारतीय	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
.	O,O,O

भारतीय	O,O,O
स्वतंत्रता	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
एक	O,O,O
प्रमुख	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
एवं	O,O,O
आध्यात्मिक	O,O,O
नेता	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

आजादी	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
दिलाकर	O,O,O
पूरी	O,O,O
दुनिया	O,O,O
में	O,O,O
जनता	O,O,O
के	O,O,O
नागरिक	O,O,O
अधिकारों	O,O,O
एवं	O,O,O
स्वतंत्रता	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
प्रेरित	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

उन्हें	O,O,O
दुनिया	O,O,O
में	O,O,O
आम	O,O,O
जनता	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गांधी	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
के	O,O,O
नाम	O,O,O
से	O,O,O
जानती	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

रवीन्द्रनाथ	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
टेगौर	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ने	O,O,O
प्रयोग	O,O,O
किया	O,O,O
और	O,O,O
भारत	O,O,O
में	O,O,O
उन्हें	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
बापू	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
के	O,O,O
नाम	O,O,O
से	O,O,O
भी	O,O,O
याद	O,O,O
किया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

अंतरराष्ट्रीय	O,O,O
अहिंसा	O,O,O
दिवस	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
नाम	O,O,O
से	O,O,O
मनाया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
,	O,O,O
में	O,O,O
भारतीय	O,O,O
समुदाय	O,O,O
के	O,O,O
लोगों	O,O,O
के	O,O,O
नागरिक	O,O,O
अधिकारों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
संघर्ष	O,O,O
हेतु	O,O,O
प्रयुक्त	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
और	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
विभिन्न	O,O,O
अवसरों	O,O,O
पर	O,O,O
कई	O,O,O
वर्षों	O,O,O
तक	O,O,O
उन्हें	O,O,O
जेल	O,O,O
में	O,O,O
रहना	O,O,O
पड़ा	O,O,O
.	O,O,O

चरखे	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
पर	O,O,O
सूत	O,O,O
कात	O,O,O
कर	O,O,O
हाथ	O,O,O
से	O,O,O
बनाया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

1869	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
.	O,O,O

एक	O,O,O
तटीय	O,O,O
शहर	O,O,O
में	O,O,O
हुआ	O,O,O
.	O,O,O

दीवान	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
अर्थात	O,O,O
प्रधान	O,O,O
मंत्री	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

जैन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
पंरपराओं	O,O,O
के	O,O,O
कारण	O,O,O
युवा	O,O,O
मोहनदास	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
पर	O,O,O
वे	O,O,O
प्रभाव	O,O,O
प्रारम्भ	O,O,O
मे	O,O,O
ही	O,O,O
पड़	O,O,O
गए	O,O,O
,	O,O,O
जो	O,O,O
उनके	O,O,O
जीवन	O,O,O
में	O,O,O
महत्वपूर्ण	O,O,O
भूमिका	O,O,O
निभाने	O,O,O
वाले	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

कस्तूरबा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
माखनजी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
से	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
जिनका	O,O,O
पहला	O,O,O
नाम	O,O,O
छोटा	O,O,O
करके	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
कस्तूरबा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
'	O,O,O
'	O,O,O
था	O,O,O
और	O,O,O
उसे	O,O,O
लोग	O,O,O
प्यार	O,O,O
से	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
बा	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
कहते	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

देवदास	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
1900	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
जन्में	O,O,O
,	O,O,O
पोरबंदर	B-LOCATION,B-PLACE,O
में	O,O,O
उनके	O,O,O
मिडिल	O,O,O
स्कूल	O,O,O
और	O,O,O
राजकोट	B-LOCATION,B-PLACE,O
में	O,O,O
उनके	O,O,O
हाई	O,O,O
स्कूल	O,O,O
दोनों	O,O,O
में	O,O,O
ही	O,O,O
शैक्षणिक	O,O,O
स्तर	O,O,O
पर	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
एक	O,O,O
औसत	O,O,O
छात्र	O,O,O
रहे	O,O,O
.	O,O,O

4	O,O,O
सिंतबर	B-MONTH,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
1888	B-YEAR,O,O
.	O,O,O

लंदन	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
बिताए	O,O,O
गए	O,O,O
समय	O,O,O
को	O,O,O
काफी	O,O,O
प्रभावित	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

हालांकि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
अंग्रेजी	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
रीति	O,O,O
रिवाजों	O,O,O
का	O,O,O
अनुभव	O,O,O
भी	O,O,O
किया	O,O,O
जैसे	O,O,O
उदाहरण	O,O,O
के	O,O,O
तौर	O,O,O
पर	O,O,O
नृत्य	O,O,O
कक्षाओं	O,O,O
में	O,O,O
जाना	O,O,O
फिर	O,O,O
भी	O,O,O
वह	O,O,O
अपनी	O,O,O
मकान	O,O,O
मालकिन	O,O,O
द्वारा	O,O,O
मांस	O,O,O
एवं	O,O,O
पत्ता	O,O,O
गोभी	O,O,O
को	O,O,O
हजम	O,O,O
.	O,O,O

नहीं	O,O,O
कर	O,O,O
सके	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
कुछ	O,O,O
शाकाहारी	O,O,O
भोजनालयों	O,O,O
की	O,O,O
ओर	O,O,O
इशारा	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

शाकाहारी	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
भोजन	O,O,O
का	O,O,O
अपना	O,O,O
भोजन	O,O,O
स्वीकार	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

हिंदु	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
साहित्य	O,O,O
के	O,O,O
अध्ययन	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
समर्पित	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

भगवदगीता	B-ARTIFACT,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पढ़ने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
प्रेरित	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
पढ़ने	O,O,O
से	O,O,O
पहले	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
धर्म	O,O,O
में	O,O,O
विशेष	O,O,O
रूचि	O,O,O
नहीं	O,O,O
दिखाई	O,O,O
.	O,O,O

मुंबई	B-LOCATION,B-PLACE,B-CITY
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
वकालत	O,O,O
करने	O,O,O
में	O,O,O
उन्हें	O,O,O
कोई	O,O,O
खास	O,O,O
सफलता	O,O,O
नहीं	O,O,O
मिली	O,O,O
.	O,O,O

बाद	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
हाई	O,O,O
स्कूल	O,O,O
शिक्षक	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
अंशकालिक	O,O,O
नौकरी	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
अस्वीकार	O,O,O
कर	O,O,O
दिए	O,O,O
जाने	O,O,O
पर	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
याचिकों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
मुकदमे	O,O,O
लिखने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
राजकोट	B-LOCATION,B-PLACE,O
को	O,O,O
ही	O,O,O
अपना	O,O,O
मुकाम	O,O,O
बना	O,O,O
लिया	O,O,O
किंतु	O,O,O
एक	O,O,O
अंग्रेज	O,O,O
अधिकारी	O,O,O
की	O,O,O
मूर्खता	O,O,O
के	O,O,O
कारण	O,O,O
उसे	O,O,O
यह	O,O,O
कारोबार	O,O,O
भी	O,O,O
छोड़ना	O,O,O
पड़ा	O,O,O
.	O,O,O

अपनी	O,O,O
आत्मकथा	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
इस	O,O,O
घटना	O,O,O
का	O,O,O
वर्णन	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
अपने	O,O,O
बड़े	O,O,O
भाई	O,O,O
की	O,O,O
ओर	O,O,O
से	O,O,O
परोपकार	O,O,O
की	O,O,O
असफल	O,O,O
कोशिश	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
किया	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

दक्षिणी	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
जो	O,O,O
तब	O,O,O
अंग्रेजी	O,O,O
साम्राज्य	O,O,O
का	O,O,O
भाग	O,O,O
होता	O,O,O
था	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
वर्ष	O,O,O
का	O,O,O
करार	O,O,O
स्वीकार	O,O,O
लिया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
(	O,O,O
1895	B-YEAR,O,O
)	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
गान्धी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
पर	O,O,O
भेदभाव	O,O,O
का	O,O,O
सामना	O,O,O
करना	O,O,O
पड़ा	O,O,O
.	O,O,O

आरम्भ	O,O,O
में	O,O,O
उन्हें	O,O,O
प्रथम	B-COUNT,O,O
श्रेणी	I-COUNT,O,O
कोच	O,O,O
की	O,O,O
वैध	O,O,O
टिकट	O,O,O
होने	O,O,O
के	O,O,O
बाद	O,O,O
तीसरी	B-COUNT,O,O
श्रेणी	I-COUNT,O,O
के	O,O,O
डिब्बे	O,O,O
में	O,O,O
जाने	O,O,O
से	O,O,O
इन्कार	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
ट्रेन	O,O,O
से	O,O,O
बाहर	O,O,O
फेंक	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

इतना	O,O,O
ही	O,O,O
नहीं	O,O,O
पायदान	O,O,O
पर	O,O,O
शेष	O,O,O
यात्रा	O,O,O
करते	O,O,O
हुए	O,O,O
एक	O,O,O
यूरोपियन	O,O,O
यात्री	O,O,O
के	O,O,O
अन्दर	O,O,O
आने	O,O,O
पर	O,O,O
चालक	O,O,O
की	O,O,O
मार	O,O,O
भी	O,O,O
झेलनी	O,O,O
पड़ी	O,O,O
.	O,O,O

अफ्रीका	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
कई	O,O,O
होटलों	O,O,O
को	O,O,O
उनके	O,O,O
लिए	O,O,O
वर्जित	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

इसी	O,O,O
तरह	O,O,O
ही	O,O,O
बहुत	O,O,O
सी	O,O,O
घटनाओं	O,O,O
में	O,O,O
से	O,O,O
एक	O,O,O
यह	O,O,O
भी	O,O,O
थी	O,O,O
जिसमें	O,O,O
अदालत	O,O,O
के	O,O,O
न्यायाधीश	O,O,O
ने	O,O,O
उन्हें	O,O,O
अपनी	O,O,O
पगड़ी	O,O,O
उतारने	O,O,O
का	O,O,O
आदेश	O,O,O
दिया	O,O,O
था	O,O,O
जिसे	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
नहीं	O,O,O
माना	O,O,O
.	O,O,O

ये	O,O,O
सारी	O,O,O
घटनाएँ	O,O,O
गान्धी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
जीवन	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
मोड़	O,O,O
बन	O,O,O
गईं	O,O,O
और	O,O,O
विद्यमान	O,O,O
सामाजिक	O,O,O
अन्याय	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
जागरुकता	O,O,O
का	O,O,O
कारण	O,O,O
बनीं	O,O,O
तथा	O,O,O
सामाजिक	O,O,O
सक्रियता	O,O,O
की	O,O,O
व्याख्या	O,O,O
करने	O,O,O
में	O,O,O
मददगार	O,O,O
सिद्ध	O,O,O
हुईं	O,O,O
.	O,O,O

बदले	O,O,O
में	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
ने	O,O,O
जूलू	O,O,O
के	O,O,O
खिलाफ	O,O,O
युद्ध	O,O,O
छेड़	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	O,O,O
जी	O,O,O
ने	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
को	O,O,O
भर्ती	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
ब्रिटिश	O,O,O
अधिकारियों	O,O,O
को	O,O,O
सक्रिय	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
प्रेरित	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

उनका	O,O,O
तर्क	O,O,O
था	O,O,O
अपनी	O,O,O
नागरिकता	O,O,O
के	O,O,O
दावों	O,O,O
को	O,O,O
कानूनी	O,O,O
जामा	O,O,O
पहनाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
को	O,O,O
युद्ध	O,O,O
प्रयासों	O,O,O
में	O,O,O
सहयोग	O,O,O
देना	O,O,O
चाहिए	O,O,O
.	O,O,O

तथापि	O,O,O
,	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
ने	O,O,O
अपनी	O,O,O
सेना	O,O,O
में	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
को	O,O,O
पद	O,O,O
देने	O,O,O
से	O,O,O
इंकार	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

इसके	O,O,O
बावजूद	O,O,O
उन्होने	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
इस	O,O,O
प्रस्ताव	O,O,O
को	O,O,O
मान	O,O,O
लिया	O,O,O
कि	O,O,O
भारतीय	O,O,O
घायल	O,O,O
अंग्रेज	O,O,O
सैनिकों	O,O,O
को	O,O,O
उपचार	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
स्टेचर	O,O,O
पर	O,O,O
लाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
स्वैच्छा	O,O,O
पूर्वक	O,O,O
कार्य	O,O,O
कर	O,O,O
सकते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
कोर	O,O,O
की	O,O,O
बागडोर	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
थामी	O,O,O
.	O,O,O

इंडियन	O,O,O
ओपिनिय	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
लिखा	O,O,O
कि	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
23	O,O,O
भारतीय	O,O,O
नामक	O,O,O
दस्तावेज	O,O,O
से	O,O,O
अवतरित	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गांधी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
संग्रहित	O,O,O
कृतियां	O,O,O
वॉल्यूम	O,O,O
5	O,O,O
दस्तावेज	O,O,O
#	O,O,O
दैवत्य	O,O,O
के	O,O,O
मुखैटे	O,O,O
के	O,O,O
पीछे	O,O,O
पेज	O,O,O
निवासियों	O,O,O
के	O,O,O
विरूद्ध	O,O,O
चलाए	O,O,O
गए	O,O,O
आप्रेशन	O,O,O
के	O,O,O
संबंध	O,O,O
में	O,O,O
प्रयोग	O,O,O
द्वारा	O,O,O
नेटाल	O,O,O
सरकार	O,O,O
के	O,O,O
कहने	O,O,O
पर	O,O,O
एक	O,O,O
कोर	O,O,O
का	O,O,O
गठन	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

उनके	O,O,O
शब्दों	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
यहाँ	O,O,O
तक	O,O,O
कि	O,O,O
आधी	O,O,O
जातियां	O,O,O
और	O,O,O
काफिर	O,O,O
जो	O,O,O
हमसे	O,O,O
कम	O,O,O
आधुनिक	O,O,O
हैं	O,O,O
ने	O,O,O
भी	O,O,O
सरकार	O,O,O
का	O,O,O
विरोध	O,O,O
किया	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

पास	O,O,O
का	O,O,O
नियम	O,O,O
उन	O,O,O
पर	O,O,O
भी	O,O,O
लागू	O,O,O
होता	O,O,O
है	O,O,O
किंतु	O,O,O
वे	O,O,O
पास	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
संग्रहित	O,O,O
रचनाएं	O,O,O
वॉल्यूम	O,O,O
5	O,O,O
पेज	O,O,O
नहीं	O,O,O
दिखाते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

नील	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
नकद	O,O,O
पैसा	O,O,O
देने	O,O,O
वाली	O,O,O
खाद्य	O,O,O
फसलों	O,O,O
की	O,O,O
खेती	O,O,O
वाले	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
भी	O,O,O
महत्वपूर्ण	O,O,O
रहे	O,O,O
.	O,O,O

पर्दा	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
से	O,O,O
बांध	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

अब	O,O,O
एक	O,O,O
विनाशकारी	O,O,O
अकाल	O,O,O
के	O,O,O
कारण	O,O,O
शाही	O,O,O
कोष	O,O,O
की	O,O,O
भरपाई	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
ने	O,O,O
दमनकारी	O,O,O
कर	O,O,O
लगा	O,O,O
दिए	O,O,O
जिनका	O,O,O
बोझ	O,O,O
दिन	O,O,O
प्रतिदिन	O,O,O
बढता	O,O,O
ही	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
स्थिति	O,O,O
निराशजनक	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
गांवों	O,O,O
का	O,O,O
एक	O,O,O
विस्तृत	O,O,O
अध्ययन	O,O,O
और	O,O,O
सर्वेक्षण	O,O,O
किया	O,O,O
जिसमें	O,O,O
प्राणियों	O,O,O
पर	O,O,O
हुए	O,O,O
अत्याचार	O,O,O
के	O,O,O
भयानक	O,O,O
कांडों	O,O,O
का	O,O,O
लेखाजोखा	O,O,O
रखा	O,O,O
गया	O,O,O
और	O,O,O
इसमें	O,O,O
लोगों	O,O,O
की	O,O,O
अनुत्पादकीय	O,O,O
सामान्य	O,O,O
अवस्था	O,O,O
को	O,O,O
भी	O,O,O
शामिल	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

ग्रामीणों	O,O,O
में	O,O,O
विश्‍वास	O,O,O
पैदा	O,O,O
करते	O,O,O
हुए	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
अपना	O,O,O
कार्य	O,O,O
गांवों	O,O,O
की	O,O,O
सफाई	O,O,O
करने	O,O,O
से	O,O,O
आरंभ	O,O,O
किया	O,O,O
जिसके	O,O,O
अंतर्गत	O,O,O
स्कूल	O,O,O
और	O,O,O
अस्पताल	O,O,O
बनाए	O,O,O
गए	O,O,O
और	O,O,O
उपरोक्त	O,O,O
वर्णित	O,O,O
बहुत	O,O,O
सी	O,O,O
सामाजिक	O,O,O
बुराईयों	O,O,O
को	O,O,O
समाप्त	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
ग्रामीण	O,O,O
नेतृत्व	O,O,O
प्रेरित	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

लेकिन	O,O,O
इसके	O,O,O
प्रमुख	O,O,O
प्रभाव	O,O,O
उस	O,O,O
समय	O,O,O
देखने	O,O,O
को	O,O,O
मिले	O,O,O
जब	O,O,O
उन्हें	O,O,O
अशांति	O,O,O
फैलाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
पुलिस	O,O,O
ने	O,O,O
गिरफ्तार	O,O,O
किया	O,O,O
और	O,O,O
उन्हें	O,O,O
प्रांत	O,O,O
छोड़ने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
आदेश	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

हजारों	O,O,O
की	O,O,O
तादाद	O,O,O
में	O,O,O
लोगों	O,O,O
ने	O,O,O
विरोध	O,O,O
प्रदर्शन	O,O,O
किए	O,O,O
ओर	O,O,O
जेल	O,O,O
,	O,O,O
पुलिस	O,O,O
स्टेशन	O,O,O
एवं	O,O,O
अदालतों	O,O,O
के	O,O,O
बाहर	O,O,O
रैलियां	O,O,O
निकालकर	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
बिना	O,O,O
शर्त	O,O,O
रिहा	O,O,O
करने	O,O,O
की	O,O,O
मांग	O,O,O
की	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
जमींदारों	O,O,O
के	O,O,O
खिलाफ़	O,O,O
विरोध	O,O,O
प्रदर्शन	O,O,O
और	O,O,O
हड़तालों	O,O,O
को	O,O,O
का	O,O,O
नेतृत्व	O,O,O
किया	O,O,O
जिन्होंने	O,O,O
अंग्रेजी	O,O,O
सरकार	O,O,O
के	O,O,O
मार्गदर्शन	O,O,O
में	O,O,O
उस	O,O,O
क्षेत्र	O,O,O
के	O,O,O
गरीब	O,O,O
किसानों	O,O,O
को	O,O,O
अधिक	O,O,O
क्षतिपूर्ति	O,O,O
मंजूर	O,O,O
करने	O,O,O
तथा	O,O,O
खेती	O,O,O
पर	O,O,O
नियंत्रण	O,O,O
,	O,O,O
राजस्व	O,O,O
में	O,O,O
बढोतरी	O,O,O
को	O,O,O
रद्द	O,O,O
करना	O,O,O
तथा	O,O,O
इसे	O,O,O
संग्रहित	O,O,O
करने	O,O,O
वाले	O,O,O
एक	O,O,O
समझौते	O,O,O
पर	O,O,O
हस्ताक्षर	O,O,O
किए	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
संघर्ष	O,O,O
के	O,O,O
दौरान	O,O,O
ही	O,O,O
,	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
जनता	O,O,O
ने	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
बापू	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पिता	O,O,O
और	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
महात्मा	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
(	O,O,O
महान	O,O,O
आत्मा	O,O,O
)	O,O,O
के	O,O,O
नाम	O,O,O
से	O,O,O
संबोधित	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

इसके	O,O,O
परिणामस्वरूप	O,O,O
,	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
ख्याति	O,O,O
देश	O,O,O
भर	O,O,O
में	O,O,O
फैल	O,O,O
गई	O,O,O
.	O,O,O

शस्त्र	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
उपयोग	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

जलियावांला	O,O,O
नरसंहार	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
जिसे	O,O,O
अमृतसर	B-LOCATION,B-PLACE,O
नरसंहार	O,O,O
के	O,O,O
नाम	O,O,O
से	O,O,O
भी	O,O,O
जाना	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
ने	O,O,O
देश	O,O,O
को	O,O,O
भारी	O,O,O
आघात	O,O,O
पहुंचाया	O,O,O
जिससे	O,O,O
जनता	O,O,O
में	O,O,O
क्रोध	O,O,O
और	O,O,O
हिंसा	O,O,O
की	O,O,O
ज्वाला	O,O,O
भड़क	O,O,O
उठी	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
ब्रिटिश	O,O,O
नागरिकों	O,O,O
तथा	O,O,O
दंगों	O,O,O
के	O,O,O
शिकार	O,O,O
लोगों	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
संवेदना	O,O,O
व्यक्त	O,O,O
की	O,O,O
तथा	O,O,O
पार्टी	O,O,O
के	O,O,O
आरंभिक	O,O,O
विरोध	O,O,O
के	O,O,O
बाद	O,O,O
दंगों	O,O,O
की	O,O,O
भंर्त्सना	O,O,O
की	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
भावनात्मक	O,O,O
भाषण	O,O,O
के	O,O,O
बाद	O,O,O
अपने	O,O,O
सिद्धांत	O,O,O
की	O,O,O
वकालत	O,O,O
की	O,O,O
कि	O,O,O
सभी	O,O,O
हिंसा	O,O,O
और	O,O,O
बुराई	O,O,O
को	O,O,O
न्यायोचित	O,O,O
नहीं	O,O,O
ठहराया	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

का	O,O,O
कार्यकारी	O,O,O
अधिकारी	O,O,O
नियुक्त	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

उनके	O,O,O
नेतृत्व	O,O,O
में	O,O,O
कांग्रेस	O,O,O
को	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
स्वराज	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

के	O,O,O
नाम	O,O,O
वाले	O,O,O
एक	O,O,O
नए	O,O,O
उद्देश्‍य	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
संगठित	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

पार्दी	O,O,O
में	O,O,O
सदस्यता	O,O,O
सांकेतिक	O,O,O
शुल्क	O,O,O
का	O,O,O
भुगताने	O,O,O
पर	O,O,O
सभी	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
खुली	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

पार्टी	O,O,O
को	O,O,O
किसी	O,O,O
एक	O,O,O
कुलीन	O,O,O
संगठन	O,O,O
की	O,O,O
न	O,O,O
बनाकर	O,O,O
इसे	O,O,O
राष्ट्रीय	O,O,O
जनता	O,O,O
की	O,O,O
पार्टी	O,O,O
बनाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
इसके	O,O,O
अंदर	O,O,O
अनुशासन	O,O,O
में	O,O,O
सुधार	O,O,O
लाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
एक	O,O,O
पदसोपान	O,O,O
समिति	O,O,O
गठित	O,O,O
की	O,O,O
गई	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
स्वतंत्रता	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
,	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पटेल	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
पी.89	O,O,O
को	O,O,O
सहयोग	O,O,O
देने	O,O,O
के	O,O,O
लिएपुरूषों	O,O,O
और	O,O,O
महिलाओं	O,O,O
को	O,O,O
प्रतिदिन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
खादी	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
सूत	O,O,O
कातने	O,O,O
में	O,O,O
समय	O,O,O
बिताने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
कहा	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
अनुशासन	O,O,O
और	O,O,O
समर्पण	O,O,O
लाने	O,O,O
की	O,O,O
ऐसी	O,O,O
नीति	O,O,O
थी	O,O,O
जिससे	O,O,O
अनिच्छा	O,O,O
और	O,O,O
महत्वाकाक्षा	O,O,O
को	O,O,O
दूर	O,O,O
किया	O,O,O
जा	O,O,O
सके	O,O,O
और	O,O,O
इनके	O,O,O
स्थान	O,O,O
पर	O,O,O
उस	O,O,O
समय	O,O,O
महिलाओं	O,O,O
को	O,O,O
शामिल	O,O,O
किया	O,O,O
जाए	O,O,O
जब	O,O,O
ऐसे	O,O,O
बहुत	O,O,O
से	O,O,O
विचार	O,O,O
आने	O,O,O
लगे	O,O,O
कि	O,O,O
इस	O,O,O
प्रकार	O,O,O
की	O,O,O
गतिविधियां	O,O,O
महिलाओं	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
सम्मानजनक	O,O,O
नहीं	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

सम्मान	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
वापस	O,O,O
लौटाने	O,O,O
का	O,O,O
भी	O,O,O
अनुरोध	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
असहयोग	O,O,O
को	O,O,O
दूर	O,O,O
-	O,O,O
दूर	O,O,O
से	O,O,O
अपील	O,O,O
और	O,O,O
सफलता	O,O,O
मिली	O,O,O
जिससे	O,O,O
समाज	O,O,O
के	O,O,O
सभी	O,O,O
वर्गों	O,O,O
की	O,O,O
जनता	O,O,O
में	O,O,O
जोश	O,O,O
और	O,O,O
भागीदारी	O,O,O
बढ	O,O,O
गई	O,O,O
.	O,O,O

उत्तरप्रदेश	B-LOCATION,B-PLACE,B-STATE
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
भयानक	O,O,O
द्वेष	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
अंत	O,O,O
हुआ	O,O,O
.	O,O,O

आंतों	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ऑपरेशन	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
रिहा	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

इसके	O,O,O
अलावा	O,O,O
,	O,O,O
हिंदुओं	O,O,O
और	O,O,O
मुसलमानों	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
अहिंसा	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
की	O,O,O
चरम	O,O,O
सीमा	O,O,O
पर	O,O,O
पहुंचकर	O,O,O
सहयोग	O,O,O
टूट	O,O,O
रहा	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
पहले	O,O,O
1928	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
लौटे	O,O,O
.	O,O,O

एक	B-PERIOD,O,O
साल	I-PERIOD,O,O
पहले	O,O,O
अंग्रेजी	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
सर	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
जॉन	O,O,O
साइमन	O,O,O
के	O,O,O
नेतृत्व	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
नया	O,O,O
संवेधानिक	O,O,O
सुधार	O,O,O
आयोग	O,O,O
बनाया	O,O,O
जिसमें	O,O,O
एक	O,O,O
भी	O,O,O
सदस्य	O,O,O
भारतीय	O,O,O
नहीं	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

इसका	O,O,O
परिणाम	O,O,O
भारतीय	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
दलों	O,O,O
द्वारा	O,O,O
बहिष्कार	O,O,O
निकला	O,O,O
.	O,O,O

दिसंबर	O,O,O
1928	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
कलकत्ता	B-LOCATION,B-PLACE,B-CITY
में	O,O,O
आयोजित	O,O,O
कांग्रेस	B-ORGANIZATION,B-NON_GOVERNMENT,B-POLITICAL
के	O,O,O
एक	O,O,O
अधिवेशन	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
प्रस्ताव	O,O,O
रखा	O,O,O
जिसमें	O,O,O
भारतीय	O,O,O
साम्राज्य	O,O,O
को	O,O,O
सत्ता	O,O,O
प्रदान	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
कहा	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
अथवा	O,O,O
ऐसा	O,O,O
न	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
बदले	O,O,O
अपने	O,O,O
उद्देश्य	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
संपूर्ण	O,O,O
देश	O,O,O
की	O,O,O
आजादी	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
असहयोग	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
का	O,O,O
सामना	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
तैयार	O,O,O
रहें	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
दिन	O,O,O
लगभग	O,O,O
प्रत्येक	O,O,O
भारतीय	O,O,O
संगठनों	O,O,O
द्वारा	O,O,O
भी	O,O,O
मनाया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

भारत	O,O,O
में	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
की	O,O,O
पकड़	O,O,O
को	O,O,O
विचलित	O,O,O
करने	O,O,O
वाला	O,O,O
यह	O,O,O
एक	O,O,O
सर्वाधिक	O,O,O
सफल	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
था	O,O,O
जिसमें	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
ने	O,O,O
80,000	B-COUNT,O,O
से	I-COUNT,O,O
अधिक	I-COUNT,O,O
लोगों	I-COUNT,O,O
को	O,O,O
जेल	O,O,O
भेजा	O,O,O
.	O,O,O

लार्ड	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
एडवर्ड	O,O,O
इरविन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
प्रतिनिधित्व	O,O,O
वाली	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
विचार	O,O,O
विमर्श	O,O,O
करने	O,O,O
का	O,O,O
निर्णय	O,O,O
लिया	O,O,O
.	O,O,O

इरविन	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
संधि	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
मार्च	O,O,O
1931	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
हस्ताक्षर	O,O,O
किए	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

सविनय	O,O,O
अवज्ञा	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
को	O,O,O
बंद	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
ब्रिटिश	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
सभी	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
कैदियों	O,O,O
को	O,O,O
रिहा	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
अपनी	O,O,O
रजामंदी	O,O,O
दे	O,O,O
दी	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
सम्मेलन	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
राष्ट्रीयवादी	O,O,O
लोगों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
घोर	O,O,O
निराशाजनक	O,O,O
रहा	O,O,O
,	O,O,O
इसका	O,O,O
कारण	O,O,O
सत्ता	O,O,O
का	O,O,O
हस्तांतरण	O,O,O
करने	O,O,O
की	O,O,O
बजाय	O,O,O
भारतीय	O,O,O
कीमतों	O,O,O
एवं	O,O,O
भारतीय	O,O,O
अल्पसंख्‍यकों	O,O,O
पर	O,O,O
केंद्रित	O,O,O
होना	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

लार्ड	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
विलिंगटन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ने	O,O,O
राष्‍ट्रवादियों	O,O,O
के	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
को	O,O,O
नियंत्रित	O,O,O
एवं	O,O,O
कुचलने	O,O,O
का	O,O,O
एक	O,O,O
नया	O,O,O
अभियान	O,O,O
आरंभ	O,O,O
करदिया	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
फिर	O,O,O
से	O,O,O
गिरफ्तार	O,O,O
कर	O,O,O
लिए	O,O,O
गए	O,O,O
और	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
उनके	O,O,O
अनुयाईयों	O,O,O
को	O,O,O
उनसे	O,O,O
पूर्णतया	O,O,O
दूर	O,O,O
रखते	O,O,O
हुए	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
द्वारा	O,O,O
प्रभावित	O,O,O
होने	O,O,O
से	O,O,O
रोकने	O,O,O
की	O,O,O
कोशिश	O,O,O
की	O,O,O
.	O,O,O

बी	O,O,O
के	O,O,O
चुनाव	O,O,O
प्रचार	O,O,O
के	O,O,O
माध्यम	O,O,O
सेआर	O,O,O
अम्बेडकर	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
अछूतों	O,O,O
को	O,O,O
एक	O,O,O
नए	O,O,O
संविधान	O,O,O
के	O,O,O
अंतर्गत	O,O,O
अलग	O,O,O
निर्वाचन	O,O,O
मंजूर	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

अछूतों	O,O,O
के	O,O,O
जीवन	O,O,O
को	O,O,O
सुधारने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
द्वारा	O,O,O
चलाए	O,O,O
गए	O,O,O
इस	O,O,O
अभियान	O,O,O
की	O,O,O
शुरूआत	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
इन	O,O,O
अछूतों	O,O,O
को	O,O,O
हरिजन	O,O,O
का	O,O,O
नाम	O,O,O
दिया	O,O,O
जिन्हें	O,O,O
वे	O,O,O
भगवान	O,O,O
की	O,O,O
संतान	O,O,O
मानते	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

दलितों	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
पसंद	O,O,O
नहीं	O,O,O
आया	O,O,O
तथापि	O,O,O
वे	O,O,O
एक	O,O,O
प्रमुख	O,O,O
नेता	O,O,O
बने	O,O,O
रहे	O,O,O
.	O,O,O

बीआर	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
अम्बेडकर	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
द्वारा	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
हरिजन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
शब्द	O,O,O
का	O,O,O
उपयोग	O,O,O
करने	O,O,O
की	O,O,O
निंदा	O,O,O
की	O,O,O
कि	O,O,O
दलित	O,O,O
सामाजिक	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
अपरिपक्व	O,O,O
हैं	O,O,O
और	O,O,O
सुविधासंपन्न	O,O,O
जाति	O,O,O
वाले	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
ने	O,O,O
पितृसत्तात्मक	O,O,O
भूमिका	O,O,O
निभाई	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

अम्बेडकर	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
उसके	O,O,O
सहयोगी	O,O,O
दलों	O,O,O
को	O,O,O
भी	O,O,O
महसूस	O,O,O
हुआ	O,O,O
कि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
दलितों	O,O,O
के	O,O,O
राजनीतिक	O,O,O
अधिकारों	O,O,O
को	O,O,O
कम	O,O,O
आंक	O,O,O
रहे	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

हालांकि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
एक	O,O,O
वैश्य	O,O,O
जाति	O,O,O
में	O,O,O
पैदा	O,O,O
हुए	O,O,O
फिर	O,O,O
भी	O,O,O
उन्होनें	O,O,O
इस	O,O,O
बात	O,O,O
पर	O,O,O
जोर	O,O,O
दिया	O,O,O
कि	O,O,O
वह	O,O,O
अम्बेडकर	O,O,O
जैसे	O,O,O
दलित	O,O,O
कार्यकर्ता	O,O,O
के	O,O,O
होते	O,O,O
हुए	O,O,O
भी	O,O,O
वह	O,O,O
दलितों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
आवाज	O,O,O
उठा	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

1934	B-YEAR,O,O
की	O,O,O
गर्मियों	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
उनकी	O,O,O
जान	O,O,O
लेने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
उन	O,O,O
पर	O,O,O
तीन	O,O,O
असफल	O,O,O
प्रयास	O,O,O
किए	O,O,O
गए	O,O,O
थे	O,O,O
..	O,O,O
जब	O,O,O
कांग्रेस	O,O,O
पार्टी	O,O,O
के	O,O,O
चुनाव	O,O,O
लड़ने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
चुना	O,O,O
और	O,O,O
संघीय	O,O,O
योजना	O,O,O
के	O,O,O
अंतर्गत	O,O,O
सत्ता	O,O,O
स्वीकार	O,O,O
की	O,O,O
तब	O,O,O
गांधी	O,O,O
जी	O,O,O
ने	O,O,O
पार्टी	O,O,O
की	O,O,O
सदस्यता	O,O,O
से	O,O,O
इस्तीफा	O,O,O
देने	O,O,O
का	O,O,O
निर्णय	O,O,O
ले	O,O,O
लिया	O,O,O
.	O,O,O

वह	O,O,O
पार्टी	O,O,O
के	O,O,O
इस	O,O,O
कदम	O,O,O
से	O,O,O
असहमत	O,O,O
नहीं	O,O,O
थे	O,O,O
किंतु	O,O,O
महसूस	O,O,O
करते	O,O,O
थे	O,O,O
कि	O,O,O
यदि	O,O,O
वे	O,O,O
इस्तीफा	O,O,O
देते	O,O,O
हैं	O,O,O
तब	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
उसकी	O,O,O
लोकप्रियता	O,O,O
पार्टी	O,O,O
की	O,O,O
सदस्यता	O,O,O
को	O,O,O
मजबूत	O,O,O
करने	O,O,O
में	O,O,O
आसानी	O,O,O
प्रदान	O,O,O
करेगी	O,O,O
जो	O,O,O
अब	O,O,O
तक	O,O,O
कम्यूनिसटों	O,O,O
,	O,O,O
समाजवादियों	O,O,O
,	O,O,O
व्यापार	O,O,O
संघों	O,O,O
,	O,O,O
छात्रों	O,O,O
,	O,O,O
धार्मिक	O,O,O
नेताओं	O,O,O
से	O,O,O
लेकर	O,O,O
व्यापार	O,O,O
संघों	O,O,O
और	O,O,O
विभिन्न	O,O,O
आवाजों	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
विद्यमान	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
नेहरू	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
प्रेजीडेन्सी	O,O,O
और	O,O,O
कांग्रेस	B-ORGANIZATION,B-NON_GOVERNMENT,B-POLITICAL
के	O,O,O
लाहौर	B-LOCATION,B-PLACE,B-CITY
अधिवेशन	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
ही	O,O,O
1936	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
लौट	O,O,O
आए	O,O,O
.	O,O,O

हालांकि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
पूर्ण	O,O,O
इच्छा	O,O,O
थी	O,O,O
कि	O,O,O
वे	O,O,O
आजादी	O,O,O
प्राप्त	O,O,O
करने	O,O,O
पर	O,O,O
अपना	O,O,O
संपूर्ण	O,O,O
ध्‍यान	O,O,O
केंद्रित	O,O,O
करें	O,O,O
न	O,O,O
कि	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
के	O,O,O
भविष्य	O,O,O
के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
अटकलों	O,O,O
पर	O,O,O
.	O,O,O

बोस	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
मतभेदों	O,O,O
में	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
मुख्य	O,O,O
बिंदु	O,O,O
बोस	O,O,O
की	O,O,O
लोकतंत्र	O,O,O
में	O,O,O
प्रतिबद्धता	O,O,O
की	O,O,O
कमी	O,O,O
तथा	O,O,O
अहिंसा	O,O,O
में	O,O,O
विश्वास	O,O,O
की	O,O,O
कमी	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

बोस	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
आलोचना	O,O,O
के	O,O,O
बावजूद	O,O,O
भी	O,O,O
दूसरी	O,O,O
बार	O,O,O
जीत	O,O,O
हासिल	O,O,O
की	O,O,O
किंतु	O,O,O
कांग्रेस	B-ORGANIZATION,B-NON_GOVERNMENT,B-POLITICAL
को	O,O,O
उस	O,O,O
समय	O,O,O
छोड़	O,O,O
दिया	O,O,O
जब	O,O,O
सभी	O,O,O
भारतीय	O,O,O
नेताओं	O,O,O
ने	O,O,O
गांधी	O,O,O
,	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पटेल	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
पीपी	O,O,O
.277	O,O,O
-	O,O,O
81	O,O,O
जी	O,O,O
द्वारा	O,O,O
लागू	O,O,O
किए	O,O,O
गए	O,O,O
सभी	O,O,O
सिद्धातों	O,O,O
का	O,O,O
परित्याग	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

आरंभ	O,O,O
में	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
के	O,O,O
प्रयासों	O,O,O
को	O,O,O
अहिंसात्मक	O,O,O
नैतिक	O,O,O
सहयोग	O,O,O
देने	O,O,O
का	O,O,O
पक्ष	O,O,O
लिया	O,O,O
किंतु	O,O,O
दूसरे	O,O,O
कांग्रेस	B-ORGANIZATION,B-NON_GOVERNMENT,B-POLITICAL
के	O,O,O
नेताओं	O,O,O
ने	O,O,O
युद्ध	O,O,O
में	O,O,O
जनता	O,O,O
के	O,O,O
प्रतिनिधियों	O,O,O
के	O,O,O
परामर्श	O,O,O
लिए	O,O,O
बिना	O,O,O
इसमें	O,O,O
एकतरफा	O,O,O
शामिल	O,O,O
किए	O,O,O
जाने	O,O,O
का	O,O,O
विरोध	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

कांग्रेस	B-ORGANIZATION,B-NON_GOVERNMENT,B-POLITICAL
के	O,O,O
सभी	O,O,O
चयनित	O,O,O
सदस्यों	O,O,O
ने	O,O,O
सामूहिक	O,O,O
तौर	O,O,O
,	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पटेल	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
पीपी283	O,O,O
-	O,O,O
86	O,O,O
पर	O,O,O
अपने	O,O,O
पद	O,O,O
से	O,O,O
इस्तीफा	O,O,O
दे	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

लंबी	O,O,O
चर्चा	O,O,O
के	O,O,O
बाद	O,O,O
,	O,O,O
गांधी	O,O,O
ने	O,O,O
घोषणा	O,O,O
की	O,O,O
कि	O,O,O
जब	O,O,O
स्वयं	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
को	O,O,O
आजादी	O,O,O
से	O,O,O
इंकार	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
हो	O,O,O
तब	O,O,O
लोकतांत्रिक	O,O,O
आजादी	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
बाहर	O,O,O
से	O,O,O
लड़ने	O,O,O
पर	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
किसी	O,O,O
भी	O,O,O
युद्ध	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
पार्टी	O,O,O
नहीं	O,O,O
बनेगी	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
तथा	O,O,O
कांग्रेस	B-ORGANIZATION,B-NON_GOVERNMENT,B-POLITICAL
पार्टी	I-ORGANIZATION,I-NON_GOVERNMENT,I-POLITICAL
का	O,O,O
सर्वाधिक	O,O,O
स्पष्ट	O,O,O
विद्रोह	O,O,O
था	O,O,O
जो	O,O,O
भारतीय	O,O,O
सीमा	O,O,O
गांधी	O,O,O
,	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पटेल	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
से	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
को	O,O,O
खदेड़ने	O,O,O
पर	O,O,O
लक्षित	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
दूसरे	O,O,O
नंबर	O,O,O
पर	O,O,O
बैठे	O,O,O
जवाहरलाल	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
नेहरू	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
पार्टी	O,O,O
के	O,O,O
कुछ	O,O,O
सदस्यों	O,O,O
तथा	O,O,O
कुछ	O,O,O
अन्य	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
भारतीय	O,O,O
दलों	O,O,O
ने	O,O,O
आलोचना	O,O,O
की	O,O,O
जो	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
के	O,O,O
पक्ष	O,O,O
तथा	O,O,O
विपक्ष	O,O,O
दोनों	O,O,O
में	O,O,O
ही	O,O,O
विश्‍वास	O,O,O
रखते	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

कुछ	O,O,O
का	O,O,O
मानना	O,O,O
था	O,O,O
कि	O,O,O
अपने	O,O,O
जीवन	O,O,O
काल	O,O,O
में	O,O,O
अथवा	O,O,O
मौत	O,O,O
के	O,O,O
संघर्ष	O,O,O
में	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
का	O,O,O
विरोध	O,O,O
करना	O,O,O
एक	O,O,O
नश्वर	O,O,O
कार्य	O,O,O
है	O,O,O
जबकि	O,O,O
कुछ	O,O,O
मानते	O,O,O
थे	O,O,O
कि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
पर्याप्त	O,O,O
कोशिश	O,O,O
नहीं	O,O,O
कर	O,O,O
रहे	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
स्पष्ट	O,O,O
किया	O,O,O
कि	O,O,O
इस	O,O,O
बार	O,O,O
भी	O,O,O
यह	O,O,O
आन्दोलन	O,O,O
बन्द	O,O,O
नहीं	O,O,O
होगा	O,O,O
यदि	O,O,O
हिंसा	O,O,O
के	O,O,O
व्यक्तिगत	O,O,O
कृत्यों	O,O,O
को	O,O,O
मूर्त	O,O,O
रूप	O,O,O
दिया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
कहा	O,O,O
कि	O,O,O
उनके	O,O,O
चारों	O,O,O
ओर	O,O,O
अराजकता	O,O,O
का	O,O,O
आदेश	O,O,O
असली	O,O,O
अराजकता	O,O,O
से	O,O,O
भी	O,O,O
बुरा	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

1944	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
उनकी	O,O,O
पत्नी	O,O,O
कस्तूरबा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गांधी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
का	O,O,O
देहांत	O,O,O
हो	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

राज	O,O,O
उन्हें	O,O,O
जेल	O,O,O
में	O,O,O
दम	O,O,O
तोड़ते	O,O,O
हुए	O,O,O
नहीं	O,O,O
देखना	O,O,O
चाहते	O,O,O
थे	O,O,O
जिससे	O,O,O
देश	O,O,O
का	O,O,O
क्रोध	O,O,O
बढ़	O,O,O
जाए	O,O,O
.	O,O,O

हालांकि	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
छोड़ो	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
को	O,O,O
अपने	O,O,O
उद्देश्य	O,O,O
में	O,O,O
आशिंक	O,O,O
सफलता	O,O,O
ही	O,O,O
मिली	O,O,O
लेकिन	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
के	O,O,O
निष्‍ठुर	O,O,O
दमन	O,O,O
ने	O,O,O
1943	B-YEAR,O,O
के	O,O,O
अंत	O,O,O
तक	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
को	O,O,O
संगठित	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

युद्ध	O,O,O
के	O,O,O
अंत	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
ब्रिटिश	O,O,O
ने	O,O,O
स्पष्ट	O,O,O
संकेत	O,O,O
दे	O,O,O
दिया	O,O,O
था	O,O,O
कि	O,O,O
संत्ता	O,O,O
का	O,O,O
हस्तांतरण	O,O,O
कर	O,O,O
उसे	O,O,O
भारतीयों	O,O,O
के	O,O,O
हाथ	O,O,O
में	O,O,O
सोंप	O,O,O
दिया	O,O,O
जाएगा	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
समय	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
आंदोलन	O,O,O
को	O,O,O
बंद	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
जिससे	O,O,O
कांग्रेसी	O,O,O
नेताओं	O,O,O
सहित	O,O,O
लगभग	O,O,O
100,000	B-COUNT,O,O
राजनैतिक	O,O,O
बंदियों	O,O,O
को	O,O,O
रिहा	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

ब्रिटिश	O,O,O
केबीनेट	O,O,O
मिशन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
प्रस्ताव	O,O,O
को	O,O,O
ठुकराने	O,O,O
का	O,O,O
परामर्श	O,O,O
दिया	O,O,O
क्योकि	O,O,O
उसे	O,O,O
मुस्लिम	O,O,O
बाहुलता	O,O,O
वाले	O,O,O
प्रांतों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
प्रस्तावित	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
समूहीकरण	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
उनका	O,O,O
गहन	O,O,O
संदेह	O,O,O
होना	O,O,O
था	O,O,O
इसलिए	O,O,O
गांधी	O,O,O
जी	O,O,O
ने	O,O,O
प्रकरण	O,O,O
को	O,O,O
एक	O,O,O
विभाजन	O,O,O
के	O,O,O
पूर्वाभ्यास	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
देखा	O,O,O
.	O,O,O

1948	B-YEAR,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
लगभग	O,O,O
5000	B-COUNT,O,O
से	O,O,O
भी	O,O,O
अधिक	O,O,O
लोगों	O,O,O
को	O,O,O
हिंसा	O,O,O
के	O,O,O
दौरान	O,O,O
मौत	O,O,O
के	O,O,O
घाट	O,O,O
उतार	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
किसी	O,O,O
भी	O,O,O
ऐसी	O,O,O
योजना	O,O,O
के	O,O,O
खिलाफ	O,O,O
थे	O,O,O
जो	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
को	O,O,O
दो	O,O,O
अलग	O,O,O
अलग	O,O,O
देशों	O,O,O
में	O,O,O
विभाजित	O,O,O
कर	O,O,O
दे	O,O,O
.	O,O,O

व्यापक	O,O,O
स्तर	O,O,O
पर	O,O,O
फैलने	O,O,O
वाले	O,O,O
हिंदु	O,O,O
मुस्लिम	O,O,O
लड़ाई	O,O,O
को	O,O,O
रोकने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
ही	O,O,O
कांग्रेस	O,O,O
नेताओं	O,O,O
ने	O,O,O
बंटवारे	O,O,O
की	O,O,O
इस	O,O,O
योजना	O,O,O
को	O,O,O
अपनी	O,O,O
मंजूरी	O,O,O
दे	O,O,O
दी	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

कांगेस	O,O,O
नेता	O,O,O
जानते	O,O,O
थे	O,O,O
कि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
बंटवारे	O,O,O
का	O,O,O
विरोध	O,O,O
करेंगे	O,O,O
और	O,O,O
उसकी	O,O,O
सहमति	O,O,O
के	O,O,O
बिना	O,O,O
कांग्रेस	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
आगे	O,O,O
बझना	O,O,O
बसंभव	O,O,O
था	O,O,O
चुकि	O,O,O
पाटर्ठी	O,O,O
में	O,O,O
गांधी	O,O,O
जी	O,O,O
का	O,O,O
सहयोग	O,O,O
और	O,O,O
संपूर्ण	O,O,O
भारत	O,O,O
में	O,O,O
उनकी	O,O,O
स्थिति	O,O,O
मजबूत	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

सरदार	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
पटेल	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ने	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
समझाने	O,O,O
का	O,O,O
प्रयास	O,O,O
किया	O,O,O
कि	O,O,O
नागरिक	O,O,O
अशांति	O,O,O
वाले	O,O,O
युद्ध	O,O,O
को	O,O,O
रोकने	O,O,O
का	O,O,O
यही	O,O,O
एक	O,O,O
उपाय	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

मज़बूर	O,O,O
गांधी	O,O,O
ने	O,O,O
अपनी	O,O,O
अनुमति	O,O,O
दे	O,O,O
दी	O,O,O
.	O,O,O

रू0	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
देने	O,O,O
का	O,O,O
निर्णय	O,O,O
लियाथा	O,O,O
.	O,O,O

सरदार	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
पटेल	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
जैसे	O,O,O
नेताओं	O,O,O
को	O,O,O
डर	O,O,O
था	O,O,O
कि	O,O,O
पाकिस्तान	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
इस	O,O,O
धन	O,O,O
का	O,O,O
उपयोग	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
के	O,O,O
खिलाफ़	O,O,O
जंग	O,O,O
छेड़ने	O,O,O
में	O,O,O
कर	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
डर	O,O,O
था	O,O,O
कि	O,O,O
पाकिस्तान	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
अस्थिरता	O,O,O
और	O,O,O
असुरक्षा	O,O,O
से	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
उनका	O,O,O
गुस्सा	O,O,O
और	O,O,O
बढ़	O,O,O
जाएगा	O,O,O
तथा	O,O,O
सीमा	O,O,O
पर	O,O,O
हिंसा	O,O,O
फैल	O,O,O
जाएगी	O,O,O
.	O,O,O

उन्हें	O,O,O
आगे	O,O,O
भी	O,O,O
डर	O,O,O
था	O,O,O
कि	O,O,O
हिंदु	O,O,O
और	O,O,O
मुस्लिम	O,O,O
अपनी	O,O,O
शत्रुता	O,O,O
को	O,O,O
फिर	O,O,O
से	O,O,O
नया	O,O,O
कर	O,O,O
देंगे	O,O,O
और	O,O,O
उससे	O,O,O
नागरिक	O,O,O
युद्ध	O,O,O
हो	O,O,O
जाने	O,O,O
की	O,O,O
आशंका	O,O,O
बन	O,O,O
सकती	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

जीवन	O,O,O
भर	O,O,O
गांधी	O,O,O
जा	O,O,O
का	O,O,O
साथ	O,O,O
देने	O,O,O
वाले	O,O,O
सहयोगियों	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
भावुक	O,O,O
बहस	O,O,O
के	O,O,O
बाद	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
बात	O,O,O
का	O,O,O
मानने	O,O,O
से	O,O,O
इंकार	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
और	O,O,O
सरकार	O,O,O
को	O,O,O
अपनी	O,O,O
नीति	O,O,O
पर	O,O,O
अडिग	O,O,O
रहना	O,O,O
पड़ा	O,O,O
तथा	O,O,O
पाकिस्तान	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
को	O,O,O
भुगतान	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

हिंदु	O,O,O
मुस्लिम	O,O,O
और	O,O,O
सिक्ख	O,O,O
समुदाय	O,O,O
के	O,O,O
नेताओं	O,O,O
ने	O,O,O
उन्हें	O,O,O
विश्‍वास	O,O,O
दिलाया	O,O,O
कि	O,O,O
वे	O,O,O
हिंसा	O,O,O
को	O,O,O
भुला	O,O,O
कर	O,O,O
शांति	O,O,O
लाएंगे	O,O,O
.	O,O,O

राज	B-LOCATION,B-PLACE,O
घाट	I-LOCATION,I-PLACE,O
]	O,O,O
]	O,O,O
खान	B-LOCATION,B-MANMADE,O
पैलेस	I-LOCATION,I-MANMADE,O
में	O,O,O
गांधी	O,O,O
की	O,O,O
अस्थियां	O,O,O
(	O,O,O
पुणे	O,O,O
,	O,O,O
भारत	O,O,O
)	O,O,O
.	O,O,O

1948	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
,	O,O,O
की	O,O,O
गलियों	O,O,O
से	O,O,O
ले	O,O,O
जाते	O,O,O
हुआ	O,O,O
दिखाया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

हिंदु	O,O,O
महासभा	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
साथ	O,O,O
संबंध	O,O,O
थे	O,O,O
जिसने	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
पाकिस्तान	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
,	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
पटेल	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
पी.472	O,O,O
को	O,O,O
भुगतान	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
मुद्दे	O,O,O
को	O,O,O
लेकर	O,O,O
भारत	O,O,O
को	O,O,O
कमजोर	O,O,O
बनाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
जिम्मेदार	O,O,O
ठहराया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

1949	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
.	O,O,O

को	O,O,O
इन्हें	O,O,O
फांसी	O,O,O
दे	O,O,O
दी	O,O,O
गई	O,O,O
.	O,O,O

(	O,O,O
(	O,O,O
.	O,O,O

राम	O,O,O
)	O,O,O
)	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
जिसका	O,O,O
अनुवाद	O,O,O
अरे	O,O,O
परमेश्वर	O,O,O
.	O,O,O

किया	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

ऐसा	O,O,O
व्यापक	O,O,O
तोर	O,O,O
पर	O,O,O
माना	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
जब	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
गोली	O,O,O
मारी	O,O,O
गई	O,O,O
तब	O,O,O
उनके	O,O,O
मुख	O,O,O
से	O,O,O
निकलने	O,O,O
वाले	O,O,O
ये	O,O,O
अंतिम	O,O,O
शब्द	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

हालांकि	O,O,O
इस	O,O,O
कथन	O,O,O
पर	O,O,O
विवाद	O,O,O
उठ	O,O,O
खड़े	O,O,O
हुए	O,O,O
लाल	O,O,O
'	O,O,O
हे	O,O,O
राम	O,O,O
'	O,O,O
:	O,O,O
गांधी	O,O,O
के	O,O,O
अंतिम	O,O,O
शब्दों	O,O,O
की	O,O,O
राजनीति	O,O,O
]	O,O,O
ह्यूमेन	O,O,O
8	O,O,O
,	O,O,O
संख्या	O,O,O
.	O,O,O

16	O,O,O
जनवरी	B-MONTH,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
पवित्र	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
रख	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

सिनसिनाती	O,O,O
चौकी	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
बिखेर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

तुषार	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गाँधी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ने	O,O,O
1955	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
अखबारों	O,O,O
द्वारा	O,O,O
समाचार	O,O,O
प्रकाशित	O,O,O
किए	O,O,O
जाने	O,O,O
पर	O,O,O
कि	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
जी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
राख	O,O,O
बैंक	O,O,O
में	O,O,O
रखी	O,O,O
हुई	O,O,O
है	O,O,O
,	O,O,O
को	O,O,O
अपनी	O,O,O
हिरासत	O,O,O
में	O,O,O
लेने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
अदालत	O,O,O
का	O,O,O
दरवाजा	O,O,O
नामक	O,O,O
स्थान	O,O,O
पर	O,O,O
जल	O,O,O
में	O,O,O
विसर्जित	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

गिरगाम	O,O,O
चौपाटी	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
नामक	O,O,O
स्थान	O,O,O
पर	O,O,O
जल	O,O,O
में	O,O,O
विसर्जित	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
.	O,O,O

लॉस	O,O,O
.	O,O,O

2	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
परिवार	O,O,O
को	O,O,O
पता	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
इस	O,O,O
पवित्र	O,O,O
राख	O,O,O
का	O,O,O
राजनीतिक	O,O,O
उद्देश्यों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
दुरूपयोग	O,O,O
किया	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
लेकिन	O,O,O
उन्हें	O,O,O
यहां	O,O,O
से	O,O,O
हटाना	O,O,O
नहीं	O,O,O
चाहती	O,O,O
हैं	O,O,O
क्योंकि	O,O,O
इससे	O,O,O
मंदिरों	O,O,O
को	O,O,O
तोड़ने	O,O,O
का	O,O,O
खतरा	O,O,O
पैदा	O,O,O
हो	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

(	O,O,O
जब	O,O,O
वे	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
थे	O,O,O
)	O,O,O
और	O,O,O
अंग्रेजी	O,O,O
में	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
इंडिया	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
और	O,O,O
जब	O,O,O
वे	O,O,O
भारत	O,O,O
में	O,O,O
वापस	O,O,O
आए	O,O,O
तब	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
नवजीवन	O,O,O
नामक	O,O,O
मासिक	O,O,O
पत्रिका	O,O,O
निकाली	O,O,O
.	O,O,O

गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
आमतौर	O,O,O
पर	O,O,O
गुजराती	O,O,O
में	O,O,O
लिखतें	O,O,O
थे	O,O,O
परन्तु	O,O,O
अपनी	O,O,O
किताबों	O,O,O
का	O,O,O
हिदी	O,O,O
और	O,O,O
अंग्रेजी	O,O,O
में	O,O,O
भी	O,O,O
अनुवाद	O,O,O
करते	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
का	O,O,O
पूरा	O,O,O
कार्य	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
संचित	O,O,O
लेख	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
नाम	O,O,O
से	O,O,O
1960	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
भारत	O,O,O
सरकार	O,O,O
द्वारा	O,O,O
प्रकाशित	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

गाँधी	O,O,O
:	O,O,O
बेहायिंड	B-ARTIFACT,O,O
द	I-ARTIFACT,O,O
मास्क	I-ARTIFACT,O,O
ऑफ़	I-ARTIFACT,O,O
डिविनिटी	I-ARTIFACT,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
मूल	O,O,O
भाषण	O,O,O
और	O,O,O
लेखन	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
अपने	O,O,O
20	O,O,O
.	O,O,O

‘greta	O,O,O
सोल	O,O,O
:	O,O,O
महात्मा	B-ARTIFACT,O,O
गांधी	I-ARTIFACT,O,O
एंड	I-ARTIFACT,O,O
हिज़	I-ARTIFACT,O,O
स्ट्रगल	I-ARTIFACT,O,O
विद	I-ARTIFACT,O,O
इंडिया’	I-ARTIFACT,O,O
(	O,O,O
तस्वीर	O,O,O
में	O,O,O
:	O,O,O
किताब	O,O,O
का	O,O,O
कवर	O,O,O
)	O,O,O
नाम	O,O,O
की	O,O,O
इस	O,O,O
किताब	O,O,O
में	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गांधी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
उनके	O,O,O
सहयोगी	O,O,O
हरमन	O,O,O
कालनबाश	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
समलैंगिक	O,O,O
रिश्ते	O,O,O
की	O,O,O
तरफ	O,O,O
इशारा	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

लेकिन	O,O,O
इस	O,O,O
प्रतिबंध	O,O,O
के	O,O,O
एक	O,O,O
साल	O,O,O
बाद	O,O,O
ही	O,O,O
'	O,O,O
लैंडमार्क	O,O,O
'	O,O,O
नाम	O,O,O
के	O,O,O
बुक	O,O,O
स्टोर	O,O,O
पर	O,O,O
इस	O,O,O
किताब	O,O,O
की	O,O,O
प्रतियां	O,O,O
बिक्री	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
उपलब्ध	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
किताब	O,O,O
पर	O,O,O
दुकानदार	O,O,O
50	O,O,O
फीसदी	O,O,O
की	O,O,O
छूट	O,O,O
भी	O,O,O
दे	O,O,O
रहे	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

2012	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
नीलाम	O,O,O
होने	O,O,O
से	O,O,O
पहले	O,O,O
भारत	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
इन्हें	O,O,O
सोदबी	O,O,O
नीलामी	O,O,O
घर	O,O,O
से	O,O,O
गोपनीय	O,O,O
करार	O,O,O
में	O,O,O
खरीदा	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

कालेनबाख	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
जिम्नास्ट	O,O,O
,	O,O,O
बॉडी	O,O,O
बिल्डर	O,O,O
और	O,O,O
आर्किटेक्ट	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

उन्होंने	O,O,O
एमके	O,O,O
गांधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
कुछ	O,O,O
ऐसे	O,O,O
भी	O,O,O
पत्र	O,O,O
भेजे	O,O,O
थे	O,O,O
जिन्हें	O,O,O
कुछ	O,O,O
समीक्षक	O,O,O
‘	O,O,O
प्रेम	O,O,O
पत्र	O,O,O
’	O,O,O
कहते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

औंग	O,O,O
सू	O,O,O
कई	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
एक	O,O,O
वैकल्पिक	O,O,O
गाँधी	O,O,O
का	O,O,O
जीवन	O,O,O
तथा	O,O,O
उपदेश	O,O,O
कई	O,O,O
लोगों	O,O,O
को	O,O,O
प्रेरित	O,O,O
करती	O,O,O
है	O,O,O
जो	O,O,O
गाँधी	O,O,O
को	O,O,O
अपना	O,O,O
गुरु	O,O,O
मानते	O,O,O
है	O,O,O
या	O,O,O
जो	O,O,O
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
विचारों	O,O,O
का	O,O,O
प्रसार	O,O,O
करने	O,O,O
में	O,O,O
अपना	O,O,O
जीवन	O,O,O
समर्पित	O,O,O
कर	O,O,O
देते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

कम्युनिटी	B-ARTIFACT,O,O
ऑफ़	I-ARTIFACT,O,O
द	I-ARTIFACT,O,O
आर्क	I-ARTIFACT,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
की	O,O,O
स्थापना	O,O,O
की	O,O,O
.	O,O,O

मदेलिने	O,O,O
स्लेड	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
(	O,O,O
मीराबेन	O,O,O
)	O,O,O
ब्रिटिश	O,O,O
नौसेनापति	O,O,O
की	O,O,O
बेटी	O,O,O
थी	O,O,O
जिसने	O,O,O
अपना	O,O,O
अधिक	O,O,O
से	O,O,O
अधिक	O,O,O
व्यस्क	O,O,O
जीवन	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
भक्त	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
भारत	O,O,O
में	O,O,O
बिताया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

अंतर्राष्ट्रीय	O,O,O
अहिंसा	O,O,O
दिवस	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
मनाया	O,O,O
.	O,O,O

संस्कृत	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
से	O,O,O
लिया	O,O,O
गया	O,O,O
है	O,O,O
जिसमे	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
महा	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
का	O,O,O
अर्थ	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
महान	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
और	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
आत्म	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
का	O,O,O
अर्थ	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
आत्मा	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
होता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

1915	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
उन्हें	O,O,O
यह	O,O,O
खिताब	O,O,O
दिया	O,O,O
हालाँकि	O,O,O
गाँधी	O,O,O
ने	O,O,O
अपनी	O,O,O
आत्मकथा	O,O,O
में	O,O,O
कहा	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
उन्हें	O,O,O
कभी	O,O,O
नही	O,O,O
लगा	O,O,O
कि	O,O,O
वे	O,O,O
इस	O,O,O
सम्मान	O,O,O
के	O,O,O
योग्य	O,O,O
एम्	O,O,O
.	O,O,O

के	O,O,O
.	O,O,O

गाँधी	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
आत्मकथा	O,O,O
]	O,O,O
.	O,O,O

टी	O,O,O
.	O,O,O

एम	O,O,O
.	O,O,O

एल	O,O,O
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
बच्चे	O,O,O
]	O,O,O
.	O,O,O

टाइम	O,O,O
(	O,O,O
पत्रिका	O,O,O
)	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
अप्रैल	O,O,O
.	O,O,O

महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
शांति	O,O,O
पुरुस्कार	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
से	O,O,O
पुरुस्कृत	O,O,O
करती	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

आज	O,O,O
जितने	O,O,O
भी	O,O,O
नोट	O,O,O
इस्तेमाल	O,O,O
में	O,O,O
हैं	O,O,O
उनपर	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
का	O,O,O
चित्र	O,O,O
है.1969	O,O,O
में	O,O,O
यूनाइटेड	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
किंगडम	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
ने	O,O,O
डाक	O,O,O
टिकेट	O,O,O
की	O,O,O
एक	O,O,O
श्रृंखला	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
शत्वर्शिक	O,O,O
जयंती	O,O,O
के	O,O,O
उपलक्ष्य	O,O,O
में	O,O,O
जारी	O,O,O
की	O,O,O
.	O,O,O

गाँधी	O,O,O
स्मृति	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
पर	O,O,O
सहादत	O,O,O
स्तम्भ	O,O,O
उस	O,O,O
स्थान	O,O,O
को	O,O,O
चिन्हित	O,O,O
करता	O,O,O
है	O,O,O
जहाँ	O,O,O
पर	O,O,O
उनकी	O,O,O
हत्या	O,O,O
हुयी	O,O,O
.	O,O,O

लन्दन	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
जहाँ	O,O,O
पर	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
कानून	O,O,O
की	O,O,O
शिक्षा	O,O,O
प्राप्त	O,O,O
की	O,O,O
.	O,O,O

जनवरी	O,O,O
30	B-DATE,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
“rARtrIya	B-SDAY,O,O
गाँधी	I-SDAY,O,O
स्मृति	I-SDAY,O,O
दिवस”	I-SDAY,O,O
मनाया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

सी	O,O,O
सी	O,O,O
.	O,O,O

वाशिंगटन	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
डी	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
सी	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
भारतीय	O,O,O
दूतावास	O,O,O
के	O,O,O
समीप	O,O,O
मेसासुशैट्स	O,O,O
मार्ग	O,O,O
में	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

सी	O,O,O
.	O,O,O

दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
,	O,O,O
जहाँ	O,O,O
पर	O,O,O
1893	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
को	O,O,O
प्रथम	O,O,O
-	O,O,O
श्रेणी	O,O,O
से	O,O,O
निकल	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
वहां	O,O,O
उनकी	O,O,O
स्मृति	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
प्रतिमा	O,O,O
स्थापित	O,O,O
की	O,O,O
गए	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

न्यू	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
यार्क	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
]	O,O,O
]	O,O,O
और	O,O,O
विश्व	O,O,O
के	O,O,O
अनेक	O,O,O
शहरों	O,O,O
में	O,O,O
स्थापित	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

अमेरिकन	O,O,O
फ्रेंड्स	O,O,O
सर्विस	O,O,O
कमिटी	O,O,O
द्वारा	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
नामांकन	O,O,O
भी	O,O,O
शामिल	O,O,O
है	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
की	O,O,O
पूर्व	O,O,O
नोबेल	O,O,O
दशको	O,O,O
उपरांत	O,O,O
नोबेल	O,O,O
समिति	O,O,O
ने	O,O,O
सार्वजानिक	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
यह	O,O,O
घोषित	O,O,O
किया	O,O,O
कि	O,O,O
उन्हें	O,O,O
अपनी	O,O,O
इस	O,O,O
भूल	O,O,O
पर	O,O,O
खेद	O,O,O
है	O,O,O
,	O,O,O
और	O,O,O
यह	O,O,O
स्वीकार	O,O,O
किया	O,O,O
कि	O,O,O
पुरूस्कार	O,O,O
न	O,O,O
देने	O,O,O
की	O,O,O
वजह	O,O,O
विभाजित	O,O,O
राष्ट्रीय	O,O,O
विचार	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
को	O,O,O
यह	O,O,O
पुरुस्कार	O,O,O
1948	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
दिया	O,O,O
जाना	O,O,O
था	O,O,O
,	O,O,O
परन्तु	O,O,O
उनकी	O,O,O
हत्या	O,O,O
के	O,O,O
कारण	O,O,O
इसे	O,O,O
रोक	O,O,O
देना	O,O,O
पड़ा	O,O,O
.	O,O,O

2006	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
पुनः	O,O,O
प्राप्त	O,O,O
किया	O,O,O
घाट	O,O,O
और	O,O,O
उससे	O,O,O
जुड़े	O,O,O
स्मारक	O,O,O
.	O,O,O

1948	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
हत्या	O,O,O
की	O,O,O
गयी	O,O,O
का	O,O,O
अधिग्रहण	O,O,O
भारत	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
1971	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
कर	O,O,O
लिया	O,O,O
तथा	O,O,O
1973	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
गाँधी	O,O,O
स्मृति	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
जनता	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
खोल	O,O,O
दिया	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
उस	O,O,O
कमरे	O,O,O
को	O,O,O
संजोय	O,O,O
हुए	O,O,O
है	O,O,O
जहाँ	O,O,O
गाँधी	O,O,O
ने	O,O,O
अपने	O,O,O
आख़िर	O,O,O
के	O,O,O
चार	B-PERIOD,O,O
महीने	I-PERIOD,O,O
बिताये	O,O,O
और	O,O,O
वह	O,O,O
मैदान	O,O,O
भी	O,O,O
जहाँ	O,O,O
रात	O,O,O
के	O,O,O
टहलने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
जाते	O,O,O
वक्त	O,O,O
उनकी	O,O,O
हत्या	O,O,O
कर	O,O,O
दी	O,O,O
गयी	O,O,O
.	O,O,O

एक	O,O,O
शहीद	O,O,O
स्तम्भ	O,O,O
अब	O,O,O
उस	O,O,O
जगह	O,O,O
को	O,O,O
चिन्हित	O,O,O
करता	O,O,O
हैं	O,O,O
जहाँ	O,O,O
पर	O,O,O
उनकी	O,O,O
हत्या	O,O,O
कर	O,O,O
दी	O,O,O
गयी	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

30	O,O,O
मार्च	B-MONTH,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
इसे	O,O,O
मनाया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

पाकिस्तान	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
बनाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
,	O,O,O
के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
लिखा	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
:	O,O,O
की	O,O,O
मांग	O,O,O
)	O,O,O
जैसा	O,O,O
की	O,O,O
मुस्लीम	O,O,O
लीग	O,O,O
द्वारा	O,O,O
प्रस्तुत	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
गैर	O,O,O
-	O,O,O
इस्लामी	O,O,O
है	O,O,O
और	O,O,O
मैं	O,O,O
इसे	O,O,O
पापयुक्त	O,O,O
कहने	O,O,O
से	O,O,O
नही	O,O,O
हिचकूंगाइस्लाम	O,O,O
मानव	O,O,O
जाति	O,O,O
के	O,O,O
भाईचारे	O,O,O
और	O,O,O
एकता	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
खड़ा	O,O,O
है	O,O,O
,	O,O,O
न	O,O,O
कि	O,O,O
मानव	O,O,O
परिवार	O,O,O
के	O,O,O
एक्य	O,O,O
का	O,O,O
अवरोध	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
वजह	O,O,O
से	O,O,O
जो	O,O,O
यह	O,O,O
चाहते	O,O,O
हैं	O,O,O
कि	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
दो	O,O,O
युद्ध	O,O,O
के	O,O,O
समूहों	O,O,O
में	O,O,O
बदल	O,O,O
जाए	O,O,O
वे	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
और	O,O,O
इस्लाम	O,O,O
दोनों	O,O,O
के	O,O,O
दुश्मन	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

विनायक	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
दामोदर	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
सावरकार	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
और	O,O,O
उनके	O,O,O
सहयोगियों	O,O,O
ने	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
निंदा	O,O,O
की	O,O,O
और	O,O,O
आरोप	O,O,O
लगाया	O,O,O
कि	O,O,O
वे	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
मुसलमानों	O,O,O
को	O,O,O
मनाने	O,O,O
में	O,O,O
लगे	O,O,O
हुए	O,O,O
हैं	O,O,O
तथा	O,O,O
हिन्दुओं	O,O,O
पर	O,O,O
हो	O,O,O
रहे	O,O,O
अत्याचार	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
वे	O,O,O
लापरवाह	O,O,O
हैं	O,O,O
और	O,O,O
पाकिस्तान	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
के	O,O,O
निर्माण	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
स्वीकृति	O,O,O
दे	O,O,O
दी	O,O,O
है	O,O,O
(	O,O,O
हालाँकि	O,O,O
सार्वजानिक	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
यह	O,O,O
घोषित	O,O,O
किया	O,O,O
था	O,O,O
कि	O,O,O
विभाजन	O,O,O
से	O,O,O
पहले	O,O,O
मेरे	O,O,O
शरीर	O,O,O
को	O,O,O
दो	O,O,O
हिस्सों	O,O,O
में	O,O,O
काट	O,O,O
दिया	O,O,O
बी	O,O,O
.	O,O,O

बी	O,O,O
.	O,O,O

सी	O,O,O
समाचार	O,O,O
पर	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
का	O,O,O
जीवन	O,O,O
और	O,O,O
देखिये	O,O,O
अनुभाग	O,O,O
और	O,O,O
विभाजन	O,O,O
.	O,O,O

उत्पीडन	O,O,O
और	O,O,O
अरब	O,O,O
-	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
क्या	O,O,O
विचार	O,O,O
रखता	O,O,O
हूँ	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ऐसा	O,O,O
नही	O,O,O
कि	O,O,O
इस	O,O,O
कठिन	O,O,O
प्रश्न	O,O,O
पर	O,O,O
अपने	O,O,O
विचार	O,O,O
मैं	O,O,O
बिना	O,O,O
झिझक	O,O,O
के	O,O,O
दे	O,O,O
पाउँगा	O,O,O
.	O,O,O

मेरी	O,O,O
सहानुभूति	O,O,O
यहुदिओं	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

मैं	O,O,O
उनसे	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
से	O,O,O
ही	O,O,O
नजदीकी	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
परिचित	O,O,O
हूँ	O,O,O
कुछ	O,O,O
तो	O,O,O
जीवन	O,O,O
भर	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
मेरे	O,O,O
साथी	O,O,O
बन	O,O,O
गए	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

जिसकी	O,O,O
मंजूरी	O,O,O
बाईबल	B-ARTIFACT,O,O
में	O,O,O
दी	O,O,O
गयी	O,O,O
और	O,O,O
जिस	O,O,O
जिद	O,O,O
से	O,O,O
वे	O,O,O
अपनी	O,O,O
वापसी	O,O,O
में	O,O,O
फिलिस्तीन	O,O,O
को	O,O,O
चाहने	O,O,O
लगे	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

फिलिस्तीन	O,O,O
अरबों	O,O,O
का	O,O,O
हैं	O,O,O
,	O,O,O
ठीक	O,O,O
उसी	O,O,O
तरह	O,O,O
जिस	O,O,O
तरह	O,O,O
इनलैंड	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
का	O,O,O
और	O,O,O
फ्रांस	O,O,O
फ्रंसिसिओं	O,O,O
का	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
लुईस	O,O,O
फिशर	O,O,O
,	O,O,O
2002	B-YEAR,O,O
(	O,O,O
पुनर्मुद्रित	O,O,O
एस	O,O,O
.	O,O,O

ऐ	O,O,O
.	O,O,O

न	O,O,O
.	O,O,O

ई	O,O,O
.	O,O,O

बी	O,O,O
.	O,O,O

एस	O,O,O
.	O,O,O

और	O,O,O
इसके	O,O,O
लिए	O,O,O
मैं	O,O,O
यहूदी	O,O,O
भाइयों	O,O,O
का	O,O,O
इंतज़ार	O,O,O
नाहे	O,O,O
करूंगा	O,O,O
कि	O,O,O
वे	O,O,O
आयें	O,O,O
और	O,O,O
मेरे	O,O,O
वैधानिक	O,O,O
प्रैत्रोध	O,O,O
में	O,O,O
मुझसे	O,O,O
जुडें	O,O,O
,	O,O,O
बल्कि	O,O,O
मुझे	O,O,O
आत्मविश्वास	O,O,O
होगा	O,O,O
कि	O,O,O
आख़िर	O,O,O
में	O,O,O
सभी	O,O,O
मेरा	O,O,O
उदहारण	O,O,O
मानने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
बाध्य	O,O,O
हो	O,O,O
जायेंगे	O,O,O
.	O,O,O

यहाँ	O,O,O
पर	O,O,O
जो	O,O,O
नुस्खा	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
है	O,O,O
अगर	O,O,O
वह	O,O,O
एक	O,O,O
भी	O,O,O
यहूदी	O,O,O
या	O,O,O
सारे	O,O,O
यहूदी	O,O,O
स्वीकार	O,O,O
कर	O,O,O
लें	O,O,O
,	O,O,O
तो	O,O,O
उनकी	O,O,O
स्थिति	O,O,O
जो	O,O,O
आज	O,O,O
है	O,O,O
उससे	O,O,O
बदतर	O,O,O
नही	O,O,O
होगी	O,O,O
.	O,O,O

और	O,O,O
अगर	O,O,O
दिए	O,O,O
गए	O,O,O
पीडा	O,O,O
को	O,O,O
वे	O,O,O
स्वेच्छापूर्वक	O,O,O
सह	O,O,O
लें	O,O,O
तो	O,O,O
वह	O,O,O
उन्हें	O,O,O
अंदरूनी	O,O,O
शक्ति	O,O,O
और	O,O,O
आनंद	O,O,O
प्रदान	O,O,O
करेगा	O,O,O
,	O,O,O
और	O,O,O
हिटलर	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
की	O,O,O
सुविचारित	O,O,O
हिंसा	O,O,O
भी	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
की	O,O,O
एक	O,O,O
साधारण	O,O,O
नर	O,O,O
संहार	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
निष्कर्षित	O,O,O
हो	O,O,O
तथा	O,O,O
यह	O,O,O
उसके	O,O,O
अत्याचारों	O,O,O
की	O,O,O
घोषणा	O,O,O
के	O,O,O
खिलाफ	O,O,O
पहला	O,O,O
जवाब	O,O,O
होगी	O,O,O
.	O,O,O

अगर	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
का	O,O,O
दिमाग	O,O,O
स्वेच्छयापूर्वक	O,O,O
पीड़ा	O,O,O
सहने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
तयार	O,O,O
हो	O,O,O
,	O,O,O
मेरी	O,O,O
कल्पना	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
संहार	O,O,O
का	O,O,O
दिन	O,O,O
भी	O,O,O
धन्यवाद	O,O,O
ज्ञापन	O,O,O
और	O,O,O
आनंद	O,O,O
के	O,O,O
दिन	O,O,O
में	O,O,O
बदल	O,O,O
जाएगा	O,O,O
जैसा	O,O,O
कि	O,O,O
जिहोवा	O,O,O
ने	O,O,O
गढा..	O,O,O
एक	O,O,O
अत्याचारी	O,O,O
के	O,O,O
हाथ	O,O,O
में	O,O,O
अपनी	O,O,O
ज़ाति	O,O,O
को	O,O,O
देकर	O,O,O
किया	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
पाठक	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
पी	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
आलोचनाओं	O,O,O
का	O,O,O
उत्तर	O,O,O
मित्रो	O,O,O
को	O,O,O
होमर	O,O,O
.	O,O,O

आसन्न	O,O,O
आहुति	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
लेकर	O,O,O
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
बयान	O,O,O
ने	O,O,O
कई	O,O,O
टीकाकारों	O,O,O
की	O,O,O
आलोचना	O,O,O
को	O,O,O
आकर्षित	O,O,O
लुईस	O,O,O
स्केफर	O,O,O
गाँधी	O,O,O
ने	O,O,O
क्या	O,O,O
किया	O,O,O
?	O,O,O

]	O,O,O
.	O,O,O

मार्च	O,O,O
2006	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
,	O,O,O
रिचर्ड	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
ग्रेनिएर	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
द्वारा	O,O,O
पुनः	O,O,O
प्राप्त	O,O,O
किया	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
नोबडी	O,O,O
पत्रिका	O,O,O
.	O,O,O

कमेंटरी	O,O,O
पत्रिका	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
मार्च	O,O,O
1983	B-YEAR,O,O
.	O,O,O

1939	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
एक	O,O,O
तीक्ष्ण	O,O,O
आलोचनात्मक	O,O,O
पत्र	O,O,O
लिखा	O,O,O
.	O,O,O

बूबर	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
ने	O,O,O
दृढ़ता	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
कहा	O,O,O
कि	O,O,O
अंग्रेजों	O,O,O
द्वारा	O,O,O
भारतीय	O,O,O
लोगों	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
जो	O,O,O
व्यवहार	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
वह	O,O,O
नाजियों	O,O,O
द्वारा	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
किए	O,O,O
गए	O,O,O
व्यवहार	O,O,O
से	O,O,O
भिन्न	O,O,O
है	O,O,O
,	O,O,O
इसके	O,O,O
अलावा	O,O,O
जब	O,O,O
भारतीय	O,O,O
उत्पीडन	O,O,O
के	O,O,O
शिकार	O,O,O
थे	O,O,O
,	O,O,O
गाँधी	O,O,O
ने	O,O,O
कुछ	O,O,O
अवसरों	O,O,O
पर	O,O,O
बल	O,O,O
के	O,O,O
प्रयोग	O,O,O
का	O,O,O
समर्थन	O,O,O
आर्थर	O,O,O
यहूदी	O,O,O
विचार	O,O,O
पी	O,O,O
.	O,O,O

नवम्बर	O,O,O
1938	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
उपरावित	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
के	O,O,O
नाजी	O,O,O
उत्पीडन	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
उन्होंने	O,O,O
अहिंसा	O,O,O
के	O,O,O
उपाय	O,O,O
को	O,O,O
सुझाया	O,O,O
:	O,O,O
होता	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
के	O,O,O
जर्मन	O,O,O
उत्पीडन	O,O,O
का	O,O,O
इतिहास	O,O,O
में	O,O,O
कोई	O,O,O
सामानांतर	O,O,O
नही	O,O,O
.	O,O,O

जाहिर	O,O,O
सी	O,O,O
बात	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
एक	O,O,O
पागल	O,O,O
परन्तु	O,O,O
निडर	O,O,O
युवा	O,O,O
द्वारा	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
अपराध	O,O,O
सारी	O,O,O
जाति	O,O,O
पर	O,O,O
अविश्वसनीय	O,O,O
उग्रता	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
पड़ेगा	O,O,O
.	O,O,O

यदि	O,O,O
कभी	O,O,O
कोई	O,O,O
न्यायसंगत	O,O,O
युद्ध	O,O,O
मानवता	O,O,O
के	O,O,O
नाम	O,O,O
पर	O,O,O
,	O,O,O
तो	O,O,O
एक	O,O,O
पुरी	O,O,O
कॉम	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
जर्मनी	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
के	O,O,O
ढीठ	O,O,O
उत्पीडन	O,O,O
के	O,O,O
खिलाफ	O,O,O
युद्ध	O,O,O
को	O,O,O
पूर्ण	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
उचित	O,O,O
कहा	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

पर	O,O,O
मैं	O,O,O
किसी	O,O,O
युद्ध	O,O,O
में	O,O,O
विश्वास	O,O,O
नही	O,O,O
रखता	O,O,O
.	O,O,O

इसे	O,O,O
युद्ध	O,O,O
के	O,O,O
नफा	O,O,O
-	O,O,O
नुकसान	O,O,O
के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
चर्चा	O,O,O
मेरे	O,O,O
अधिकार	O,O,O
क्षेत्र	O,O,O
में	O,O,O
नही	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

परन्तु	O,O,O
जर्मनी	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
द्वारा	O,O,O
यहूदियों	O,O,O
पर	O,O,O
किए	O,O,O
गए	O,O,O
इस	O,O,O
तरह	O,O,O
के	O,O,O
अपराध	O,O,O
के	O,O,O
खिलाफ	O,O,O
युद्ध	O,O,O
नही	O,O,O
किया	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
तो	O,O,O
जर्मनी	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
के	O,O,O
साथ	O,O,O
गठबंधन	O,O,O
भी	O,O,O
नही	O,O,O
किया	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
यह	O,O,O
कैसे	O,O,O
हो	O,O,O
सकता	O,O,O
हैं	O,O,O
कि	O,O,O
ऐसे	O,O,O
देशों	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
गठबंधन	O,O,O
हो	O,O,O
जिसमे	O,O,O
से	O,O,O
एक	O,O,O
न्याय	O,O,O
और	O,O,O
प्रजातंत्र	O,O,O
का	O,O,O
दावा	O,O,O
करता	O,O,O
हैं	O,O,O
और	O,O,O
दूसरा	O,O,O
जिसे	O,O,O
दोनों	O,O,O
का	O,O,O
दुश्मन	O,O,O
घोषित	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
गया	O,O,O
होमर	O,O,O
.	O,O,O

नवम्बर	O,O,O
1938	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
,	O,O,O
पीपी	O,O,O
.	O,O,O

इंडियन	O,O,O
ओपिनियन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
में	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
उनके	O,O,O
कारागार	O,O,O
जीवन	O,O,O
के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
लिखा	O,O,O
शासन	O,O,O
में	O,O,O
ही	O,O,O
असभ्य	O,O,O
हैं	O,O,O
-	O,O,O
कैदी	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
तो	O,O,O
और	O,O,O
भी	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
(	O,O,O
नई	O,O,O
एक	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
सुधारक	O,O,O
का	O,O,O
सृजन	O,O,O
:	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
गाँधी	O,O,O
,	O,O,O
अध्याय	O,O,O
एक	O,O,O
के	O,O,O
केन्द्र	O,O,O
औपनिवेशिक	O,O,O
स्थिति	O,O,O
में	O,O,O
जन्मे	O,O,O
अफ्रीकी	O,O,O
और	O,O,O
जो	O,O,O
कि	O,O,O
में	O,O,O
अफ्रीकी	O,O,O
और	O,O,O
भारतीय	O,O,O
समुदायों	O,O,O
के	O,O,O
संबंधों	O,O,O
पर	O,O,O
है	O,O,O
तथा	O,O,O
उन	O,O,O
नीतियों	O,O,O
पर	O,O,O
जिनकी	O,O,O
वजह	O,O,O
से	O,O,O
विभाजन	O,O,O
हुआ	O,O,O
(	O,O,O
और	O,O,O
वे	O,O,O
तर्क	O,O,O
देते	O,O,O
हैं	O,O,O
कि	O,O,O
इन	O,O,O
समुदायों	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
संघर्ष	O,O,O
लाजिमी	O,O,O
सा	O,O,O
है	O,O,O
)	O,O,O
इस	O,O,O
सम्बन्ध	O,O,O
के	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
वे	O,O,O
कहते	O,O,O
हैं	O,O,O
,	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
1890	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
उन	O,O,O
विभाजीय	O,O,O
विचारों	O,O,O
से	O,O,O
प्रभावित	O,O,O
थे	O,O,O
जो	O,O,O
कि	O,O,O
उस	O,O,O
समय	O,O,O
प्रबल	O,O,O
मेकिंग	O,O,O
ऑफ़	O,O,O
अ	O,O,O
पोलिटिकल	O,O,O
रिफोर्मार	O,O,O
:	O,O,O
गाँधी	O,O,O
इन	O,O,O
साऊथ	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
,	O,O,O
1893	B-PERIOD,O,O
-	I-PERIOD,O,O
1914.	I-PERIOD,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
सुरेन्द्र	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
भाना	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
गुलाम	O,O,O
साथ	O,O,O
ही	O,O,O
साथ	O,O,O
वे	O,O,O
यह	O,O,O
भी	O,O,O
कहते	O,O,O
हैं	O,O,O
,	O,O,O
के	O,O,O
जेल	O,O,O
के	O,O,O
अनुभव	O,O,O
ने	O,O,O
उन्हें	O,O,O
उन	O,O,O
लोगों	O,O,O
कि	O,O,O
स्थिति	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
अधीक	O,O,O
संवेदनशील	O,O,O
बना	O,O,O
दिया	O,O,O
था...आगे	O,O,O
गाँधी	O,O,O
दृढ़	O,O,O
हो	O,O,O
गए	O,O,O
थे	O,O,O
;	O,O,O
वे	O,O,O
अफ्रीकियों	O,O,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
अपने	O,O,O
अभिव्यक्ति	O,O,O
में	O,O,O
पूर्वाग्रह	O,O,O
को	O,O,O
लेकर	O,O,O
बहुत	O,O,O
कम	O,O,O
निर्णायक	O,O,O
हो	O,O,O
गए	O,O,O
,	O,O,O
और	O,O,O
वृहत	O,O,O
स्तर	O,O,O
पर	O,O,O
समान	O,O,O
कारणों	O,O,O
के	O,O,O
बिन्दुओं	O,O,O
को	O,O,O
देखने	O,O,O
लगे	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
के	O,O,O
प्रति	O,O,O
इन	O,O,O
दो	O,O,O
दृष्टिकोणों	O,O,O
के	O,O,O
प्रतिक्रिया	O,O,O
स्वरुप	O,O,O
,	O,O,O
भाना	O,O,O
और	O,O,O
वाहेद	O,O,O
तर्क	O,O,O
देते	O,O,O
हैं	O,O,O
:	O,O,O
वे	O,O,O
लोग	O,O,O
को	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
रंगभेद	O,O,O
के	O,O,O
पश्चात	O,O,O
अपने	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
उद्देश्य	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
गाँधी	O,O,O
को	O,O,O
सही	O,O,O
ठहराना	O,O,O
चाहते	O,O,O
हैं	O,O,O
वे	O,O,O
उनके	O,O,O
बारे	O,O,O
में	O,O,O
कई	O,O,O
तथ्यों	O,O,O
को	O,O,O
नजरंदाज	O,O,O
करते	O,O,O
हुए	O,O,O
कारन	O,O,O
में	O,O,O
कुछ	O,O,O
ज्यादा	O,O,O
मदद	O,O,O
नही	O,O,O
करते	O,O,O
;	O,O,O
और	O,O,O
जो	O,O,O
उन्हें	O,O,O
केवल	O,O,O
एक	O,O,O
नस्लवादी	O,O,O
कहते	O,O,O
हैं	O,O,O
वे	O,O,O
भी	O,O,O
ग़लत	O,O,O
बयानी	O,O,O
के	O,O,O
उतने	O,O,O
ही	O,O,O
दोषी	O,O,O
हैं	O,O,O
/	O,O,O
विकृति	O,O,O
के	O,O,O
उतने	O,O,O
ही	O,O,O
दोषी	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
सुधारक	O,O,O
का	O,O,O
निर्माण	O,O,O
:	O,O,O
दक्षिण	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
अफ्रीका	I-LOCATION,I-PLACE,I-NATION
में	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
,	O,O,O
1893	B-PERIOD,O,O
-	I-PERIOD,O,O
1914.	I-PERIOD,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
सुरेन्द्र	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
भाना	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
गुलाम	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
वाहेद	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
,	O,O,O
2005	B-YEAR,O,O
:	O,O,O
पृ	O,O,O
.	O,O,O

स्वशासन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
का	O,O,O
अर्थ	O,O,O
है	O,O,O
कि	O,O,O
प्रत्यक	O,O,O
व्यक्ति	O,O,O
ख़ुद	O,O,O
पर	O,O,O
शासन	O,O,O
करता	O,O,O
हैं	O,O,O
तथा	O,O,O
कोई	O,O,O
ऐसा	O,O,O
राज्य	O,O,O
नही	O,O,O
जो	O,O,O
लोगों	O,O,O
पर	O,O,O
कानून	O,O,O
लागु	O,O,O
कर	O,O,O
श्रीनिवास	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गाँधी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
लियो	O,O,O
टालस्टाय	O,O,O
के	O,O,O
पत्र	O,O,O
लांग	O,O,O
बीच	O,O,O
प्रकाशन	O,O,O
:	O,O,O
लांग	O,O,O
बीच	O,O,O
,	O,O,O
1987	B-YEAR,O,O
पीपी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
,	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
श्रीनिवास	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
.	O,O,O

टालस्टोय	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
का	O,O,O
विचार	O,O,O
)	O,O,O
जो	O,O,O
बिना	O,O,O
दूसरो	O,O,O
के	O,O,O
अड़चन	O,O,O
बने	O,O,O
ख़ुद	O,O,O
पर	O,O,O
राज्य	O,O,O
करते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
हिंसा	O,O,O
की	O,O,O
जीत	O,O,O
:	O,O,O
गाँधीवादी	O,O,O
दर्शन	O,O,O
का	O,O,O
संघर्ष	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

प्रिन्सटन	O,O,O
यूपी	O,O,O
,	O,O,O
1998	B-YEAR,O,O
आईएसबीन	O,O,O
*	O,O,O
चेर्नस	O,O,O
,	O,O,O
ईरा	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
अमरीकी	O,O,O
अहिंसा	O,O,O
:	O,O,O
विचारों	O,O,O
का	O,O,O
इतिहास	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
सातवाँ	O,O,O
अध्याय	O,O,O
.	O,O,O

आईएसबीन	O,O,O
1	O,O,O
-	O,O,O
57075	O,O,O
-	O,O,O
547	O,O,O
-	O,O,O
7	O,O,O
*	O,O,O
चड्ढा	O,O,O
,	O,O,O
योगेश	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
गाँधी	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
आईएसबीन	O,O,O
0	O,O,O
-	O,O,O
471	O,O,O
-	O,O,O
35062	O,O,O
-	O,O,O
1	O,O,O
*	O,O,O
डेलटन	O,O,O
,	O,O,O
डेनिस	O,O,O
(	O,O,O
ईडी	O,O,O
)	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
गाँधी	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
:	O,O,O
चुनिन्दा	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
लेख	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

हैकट	O,O,O
प्रकशन	O,O,O
कंपनी	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
1996	B-YEAR,O,O
आईएसबीन	O,O,O
0	O,O,O
-	O,O,O
87220	O,O,O
-	O,O,O
330	O,O,O
-	O,O,O
1	O,O,O
*	O,O,O
गाँधी	O,O,O
,	O,O,O
महात्मा	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
संचित	O,O,O
लेख	O,O,O
.	O,O,O

इश्वरण	O,O,O
,	O,O,O
एकनाथ	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
एक	O,O,O
मनुष्य	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

आईएसबीन	O,O,O
0	O,O,O
-	O,O,O
915132	O,O,O
-	O,O,O
96	O,O,O
-	O,O,O
6	O,O,O
*	O,O,O
फिशर	O,O,O
,	O,O,O
लुईस	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
द	O,O,O
एसेनसियल	O,O,O
गांधी	O,O,O
:	O,O,O
उनके	O,O,O
जीवन	O,O,O
,	O,O,O
कार्यों	O,O,O
,	O,O,O
और	O,O,O
विचारों	O,O,O
का	O,O,O
संग्रह	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

प्राचीन	O,O,O
:	O,O,O
न्यूयार्क	B-LOCATION,B-PLACE,B-CITY
,	O,O,O
2002.	B-YEAR,O,O
(	O,O,O
पुनर्मुद्रित	O,O,O
संस्करण	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
आईएसबीन	O,O,O
1	O,O,O
-	O,O,O
4000	O,O,O
-	O,O,O
3050	O,O,O
-	O,O,O
1	O,O,O
*	O,O,O
गाँधी	O,O,O
,	O,O,O
एम	O,O,O
.	O,O,O

के	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
गाँधी	O,O,O
के	O,O,O
पाठक	O,O,O
:	O,O,O
उनके	O,O,O
जीवन	O,O,O
और	O,O,O
लेखन	O,O,O
का	O,O,O
एक	O,O,O
स्रोत	O,O,O
पुस्तक	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

होमर	O,O,O
जैक	O,O,O
(	O,O,O
ईडी	O,O,O
)	O,O,O
ग्रोव	O,O,O
प्रेस	O,O,O
,	O,O,O
न्यू	B-LOCATION,B-PLACE,B-CITY
योर्क	I-LOCATION,I-PLACE,I-CITY
,	O,O,O
1956	B-YEAR,O,O
*	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
पटेल	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
जीवन	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

नवजीवन	O,O,O
प्रकाशन	O,O,O
घर	O,O,O
,	O,O,O
1990	B-YEAR,O,O
आईएसबीन	O,O,O
81	O,O,O
-	O,O,O
7229	O,O,O
-	O,O,O
138	O,O,O
-	O,O,O
8	O,O,O
*	O,O,O
हंट	O,O,O
,	O,O,O
जेम्स	O,O,O
डी	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
लन्दन	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
गाँधी	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

नई	B-LOCATION,B-PLACE,B-CITY
दिल्ली	I-LOCATION,I-PLACE,I-CITY
:	O,O,O
प्रोमिला	O,O,O
एवं	O,O,O
कंपनी	O,O,O
,	O,O,O
प्रकाशक	O,O,O
,	O,O,O
1978	B-YEAR,O,O
*	O,O,O
मान्न	O,O,O
,	O,O,O
बर्नहार्ड	O,O,O
,	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
महात्मा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,B-TITLE
गाँधी	O,O,O
और	O,O,O
पाउलो	O,O,O
फरेरी	O,O,O
के	O,O,O
शैक्षणिक	O,O,O
अवधारणाएं	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
क्लौबें	O,O,O
,	O,O,O
बी	O,O,O
,	O,O,O
में	O,O,O
.	O,O,O

(	O,O,O
ईडी	O,O,O
)	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
समाजीकरण	O,O,O
एव	O,O,O
शिक्षा	O,O,O
में	O,O,O
अंतर्राष्ट्रीय	O,O,O
अध्ययन	O,O,O
बीडी	O,O,O
.	O,O,O

8.हैम्बर्ग	O,O,O
1996.आईएसबीन	O,O,O
3	O,O,O
-	O,O,O
926952	O,O,O
-	O,O,O
97	O,O,O
-	O,O,O
0	O,O,O
*	O,O,O
रूहे	O,O,O
,	O,O,O
पीटर	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
गाँधी	O,O,O
:	O,O,O
एक	O,O,O
छायाचित्र	O,O,O
जीवनी	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
आईएसबीन	O,O,O
0	O,O,O
-	O,O,O
7148	O,O,O
-	O,O,O
9279	O,O,O
-	O,O,O
3	O,O,O
*	O,O,O
शार्प	O,O,O
,	O,O,O
जीन	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
गाँधी	O,O,O
एक	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
नीतिज्ञ	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
अपने	O,O,O
मूल्यों	O,O,O
और	O,O,O
राजनैतिक	O,O,O
निबंधो	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
.	O,O,O

बोस्टन	O,O,O
:	O,O,O
एक्सटेंडिंग	O,O,O
होराइज़ोन	O,O,O
पुस्तकें	O,O,O
,	O,O,O
1979.	B-YEAR,O,O
*	O,O,O
सोफ्री	O,O,O
,	O,O,O
गियान्नी	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
गाँधी	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
:	O,O,O
केन्द्र	O,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
सदी	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
(	O,O,O
1995	B-YEAR,O,O
)	O,O,O
आईएसबीएन	O,O,O
1	O,O,O
-	O,O,O
900624	O,O,O
-	O,O,O
12	O,O,O
-	O,O,O
5	O,O,O
*	O,O,O
गौरडन	O,O,O
,	O,O,O
हैम	O,O,O
.	O,O,O

'	O,O,O
'	O,O,O
आध्यात्मिक	O,O,O
साम्राज्यवाद	O,O,O
से	O,O,O
अस्वीकृति	O,O,O
:	O,O,O
गाँधी	O,O,O
को	O,O,O
बूबर	O,O,O
के	O,O,O
पत्रों	O,O,O
की	O,O,O
झलकी	O,O,O
.	O,O,O

1999.	B-YEAR,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
*	O,O,O
गाँधी	O,O,O
,	O,O,O
एम	O,O,O
.	O,O,O

]	O,O,O
]	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
चलभाष	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
(	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
भाष	O,O,O
,	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
,	O,O,O
सेलभाष	O,O,O
,	O,O,O
.	O,O,O

सेल	O,O,O
साइटों	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
जाना	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

सटलाइट	B-ARTIFACT,B-IMPLEMENT,O
फोन	I-ARTIFACT,I-IMPLEMENT,O
]	O,O,O
]	O,O,O
इसका	O,O,O
अपवाद	O,O,O
है	O,O,O
)	O,O,O
.	O,O,O

सेलुलर	B-ARTIFACT,O,O
टेलीफोन	I-ARTIFACT,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
नहीं	O,O,O
जैसा	O,O,O
वर्तमान	O,O,O
में	O,O,O
समझा	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

15	O,O,O
.	O,O,O

जॉर्ज	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
स्वेइगर्ट	I-PERSON,I-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
10	B-DATE,O,O
जून	B-MONTH,O,O
,	O,O,O
1969	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
पहले	O,O,O
वायरलेस	B-ARTIFACT,O,O
फोन	I-ARTIFACT,O,O
का	O,O,O
अमेरिका	B-LOCATION,B-PLACE,B-CONTINENT
में	O,O,O
पेटेंट	O,O,O
नंबर	O,O,O
3449750	B-COUNT,O,O
]	O,O,O
जारी	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

1945	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
चलभाष	O,O,O
की	O,O,O
शून्य	O,O,O
पीढ़ी	O,O,O
शुरू	O,O,O
की	O,O,O
गई	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

आवृत्ति	O,O,O
का	O,O,O
पुनः	O,O,O
प्रयोग	O,O,O
और	O,O,O
अन्तरण	O,O,O
की	O,O,O
अवधारणा	O,O,O
,	O,O,O
तथा	O,O,O
अन्य	O,O,O
अवधारणाओं	O,O,O
की	O,O,O
संख्या	O,O,O
जो	O,O,O
आधुनिक	O,O,O
सेल	O,O,O
फोन	O,O,O
तकनीक	O,O,O
के	O,O,O
गठन	O,O,O
का	O,O,O
आधार	O,O,O
है	O,O,O
,	O,O,O
उसको	O,O,O
में	O,O,O
सबसे	O,O,O
पहले	O,O,O
वर्णित	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
,	O,O,O
जो	O,O,O
चार्ल्स	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
ए	O,O,O
.	O,O,O

गलैड़न	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
और	O,O,O
मार्टिन	O,O,O
एच	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
पेटेंट	O,O,O
में	O,O,O
शामिल	O,O,O
अवधारणाओं	O,O,O
को	O,O,O
(	O,O,O
कम	O,O,O
से	O,O,O
कम	O,O,O
34	B-COUNT,O,O
अन्य	O,O,O
पेटेंटों	O,O,O
में	O,O,O
उद्धृत	O,O,O
)	O,O,O
बाद	O,O,O
में	O,O,O
कई	O,O,O
उपग्रह	O,O,O
संचार	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
में	O,O,O
विस्तारित	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

बाद	O,O,O
में	O,O,O
सेलुलर	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
से	O,O,O
डिजिटल	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
में	O,O,O
अद्यतन	O,O,O
,	O,O,O
इस	O,O,O
पेटेंट	O,O,O
को	O,O,O
क्रेडिट	O,O,O
देता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

मार्टिन	O,O,O
कूपर	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
,	O,O,O
को	O,O,O
व्यापक	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
अनु	O,O,O
वाहन	O,O,O
सेटिंग	O,O,O
में	O,O,O
हाथ	O,O,O
के	O,O,O
उपयोग	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
पहला	O,O,O
व्यावहारिक	O,O,O
चलभाष	O,O,O
का	O,O,O
आविष्कारक	O,O,O
माना	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

अमेरिका	B-LOCATION,B-PLACE,B-CONTINENT
के	O,O,O
पेटेंट	O,O,O
कार्यालय	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
द्वारा	O,O,O
कूपर	O,O,O
को	O,O,O
आविष्कारक	O,O,O
घोषित	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
और	O,O,O
बाद	O,O,O
में	O,O,O
अमेरिका	B-LOCATION,B-PLACE,B-CONTINENT
पेटेंट	O,O,O
3906166	B-COUNT,O,O
जारी	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

एंगेल	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
]	O,O,O
]	O,O,O
को	O,O,O
एक	O,O,O
हाथ	O,O,O
के	O,O,O
चलभाष	O,O,O
पर	O,O,O
पहली	O,O,O
कॉल	O,O,O
करी	O,O,O
.	O,O,O

पूरी	O,O,O
तरह	O,O,O
से	O,O,O
स्वचालित	O,O,O
सेलुलर	O,O,O
नेटवर्क	O,O,O
को	O,O,O
पलही	O,O,O
बार	O,O,O
1980	B-YEAR,O,O
के	O,O,O
दशक	O,O,O
के	O,O,O
शुरू	O,O,O
से	O,O,O
मध्य	O,O,O
तक	O,O,O
पीढ़ी	O,O,O
)	O,O,O
शुरू	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

सेल	O,O,O
साइटें	O,O,O
इस	O,O,O
तरह	O,O,O
से	O,O,O
स्थापित	O,O,O
हुई	O,O,O
कि	O,O,O
सेल	O,O,O
आंशिक	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
अतिच्छादन	O,O,O
करते	O,O,O
थे	O,O,O
.	O,O,O

एक	O,O,O
सेलुलर	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
एक	O,O,O
बेस	O,O,O
स्टेशन	O,O,O
(	O,O,O
सेल	O,O,O
साइट	O,O,O
)	O,O,O
और	O,O,O
एक	O,O,O
टर्मिनल	O,O,O
(	O,O,O
फोन	O,O,O
)	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
सिग्नल	O,O,O
केवल	O,O,O
इतना	O,O,O
प्रबल	O,O,O
होना	O,O,O
चाहिए	O,O,O
कि	O,O,O
वह	O,O,O
इन	O,O,O
दोनों	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
पहुँच	O,O,O
सके	O,O,O
,	O,O,O
ताकि	O,O,O
विभिन्न	O,O,O
कोशिकाओं	O,O,O
में	O,O,O
बातचीत	O,O,O
को	O,O,O
अलग	O,O,O
करने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
वही	O,O,O
चैनल	O,O,O
एक	O,O,O
साथ	O,O,O
इस्तेमाल	O,O,O
किया	O,O,O
जा	O,O,O
सके	O,O,O
.	O,O,O

हवाले	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
सहित	O,O,O
,	O,O,O
जिससे	O,O,O
चलभाष	O,O,O
को	O,O,O
सेल	O,O,O
के	O,O,O
बीच	O,O,O
कूच	O,O,O
करते	O,O,O
हुए	O,O,O
बातचीत	O,O,O
जारी	O,O,O
रखने	O,O,O
की	O,O,O
गुंजायश	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
में	O,O,O
बेस	O,O,O
स्टेशनों	O,O,O
और	O,O,O
टेलीफोन	O,O,O
दोनों	O,O,O
में	O,O,O
चर	O,O,O
संचरण	O,O,O
शक्ति	O,O,O
शामिल	O,O,O
हैं	O,O,O
(	O,O,O
बेस	O,O,O
स्टेशनों	O,O,O
द्वारा	O,O,O
नियंत्रित	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
जिसने	O,O,O
रेंज	O,O,O
और	O,O,O
सेल	O,O,O
के	O,O,O
आकार	O,O,O
में	O,O,O
भिन्न	O,O,O
संभव	O,O,O
बनाया	O,O,O
.	O,O,O

जब	O,O,O
इस	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
में	O,O,O
विस्तार	O,O,O
और	O,O,O
क्षमता	O,O,O
के	O,O,O
निकट	O,O,O
पहुँचा	O,O,O
,	O,O,O
विद्युत	O,O,O
पारेषण	O,O,O
को	O,O,O
कम	O,O,O
करने	O,O,O
की	O,O,O
क्षमता	O,O,O
ने	O,O,O
नई	O,O,O
कोशिकाओं	O,O,O
का	O,O,O
जुड़ना	O,O,O
मुमकिन	O,O,O
बनाया	O,O,O
,	O,O,O
जिसका	O,O,O
परिणाम	O,O,O
अधिक	O,O,O
,	O,O,O
छोटे	O,O,O
कोशिका	O,O,O
और	O,O,O
इस	O,O,O
प्रकार	O,O,O
अधिक	O,O,O
क्षमता	O,O,O
.	O,O,O

इस	O,O,O
वृद्धि	O,O,O
का	O,O,O
सबूत	O,O,O
को	O,O,O
अभी	O,O,O
भी	O,O,O
कई	O,O,O
पुराने	O,O,O
में	O,O,O
,	O,O,O
लंबे	O,O,O
सेल	O,O,O
साइट	O,O,O
टावरों	O,O,O
देखा	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
जिनके	O,O,O
टावरों	O,O,O
के	O,O,O
ऊपरी	O,O,O
हिस्से	O,O,O
पर	O,O,O
कोई	O,O,O
एंटीना	O,O,O
नहीं	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

चलभाष	O,O,O
पर	O,O,O
प्रकट	O,O,O
हुई	O,O,O
पहली	O,O,O
डाटा	O,O,O
सेवाएं	O,O,O
1993	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
व्यक्ति	O,O,O
से	O,O,O
व्यक्ति	O,O,O
को	O,O,O
लिखित	O,O,O
संदेश	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
शुरू	O,O,O
हुई	O,O,O
.	O,O,O

एक	O,O,O
चलभाष	O,O,O
के	O,O,O
उपयोग	O,O,O
से	O,O,O
एक	O,O,O
कोका	O,O,O
कोला	B-ARTIFACT,B-IMPLEMENT,O
मशीन	I-ARTIFACT,I-IMPLEMENT,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
पहला	O,O,O
परीक्षण	O,O,O
भुगतान	O,O,O
फिनलैंड	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
1998	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

स्वीडन	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
पार्किंग	O,O,O
परिक्षण	O,O,O
प्रथम	O,O,O
व्यावसायिक	O,O,O
भुगतान	O,O,O
था	O,O,O
लेकिन	O,O,O
इसे	O,O,O
पहली	O,O,O
बार	O,O,O
नॉर्वे	B-LOCATION,B-PLACE,B-CONTINENT
में	O,O,O
1999	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
शुरू	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

चलभाष	O,O,O
को	O,O,O
बेची	O,O,O
गई	O,O,O
पहली	O,O,O
सामग्री	O,O,O
थी	O,O,O
रिंग	O,O,O
टोन	O,O,O
,	O,O,O
जो	O,O,O
1998	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
फिनलैंड	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
शुरू	O,O,O
की	O,O,O
गई	O,O,O
चलभाष	O,O,O
पर	O,O,O
पहली	O,O,O
पूर्ण	O,O,O
इंटरनेट	O,O,O
सेवा	O,O,O
थी	O,O,O
जो	O,O,O
डोकोमो	B-ORGANIZATION,B-PVT,O
द्वारा	O,O,O
जापान	B-LOCATION,B-PLACE,B-CONTINENT
में	O,O,O
1999	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
शुरू	O,O,O
की	O,O,O
गई	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

सन्	O,O,O
2001	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
(	O,O,O
तीसरी	O,O,O
पीढ़ी	O,O,O
)	O,O,O
की	O,O,O
पहली	O,O,O
वाणिज्यिक	O,O,O
शुरुआत	O,O,O
फिर	O,O,O
से	O,O,O
जापान	B-LOCATION,B-PLACE,B-CONTINENT
में	O,O,O
डोकोमो	B-ORGANIZATION,B-PVT,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
द्वारा	O,O,O
मानक	O,O,O
में	O,O,O
की	O,O,O
गई	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

कार	B-ARTIFACT,B-IMPLEMENT,O
फोन	I-ARTIFACT,I-IMPLEMENT,O
]	O,O,O
]	O,O,O
के	O,O,O
रूप	O,O,O
में	O,O,O
स्थापित	O,O,O
किए	O,O,O
गए	O,O,O
.	O,O,O

लघुरूप	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
और	O,O,O
अधिक	O,O,O
परिष्कृत	O,O,O
बैटरी	O,O,O
के	O,O,O
विकास	O,O,O
के	O,O,O
साथ	O,O,O
,	O,O,O
चलभाष	O,O,O
छोटे	O,O,O
और	O,O,O
हलके	O,O,O
हो	O,O,O
गए	O,O,O
.	O,O,O

नोकिया	B-ARTIFACT,B-IMPLEMENT,O
9000	I-ARTIFACT,I-IMPLEMENT,O
कम्मुनिकेटर	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
पहला	O,O,O
स्मार्टफोन	O,O,O
था	O,O,O
जो	O,O,O
1996	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
आया	O,O,O
,	O,O,O
जिसमें	O,O,O
उस	O,O,O
समय	O,O,O
के	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
फोन	O,O,O
के	O,O,O
मुकाबले	O,O,O
में	O,O,O
कार्यशीलता	O,O,O
को	O,O,O
शामिल	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

लघुरूपकरण	O,O,O
तथा	O,O,O
माइक्रोचिप	B-ARTIFACT,B-IMPLEMENT,O
की	O,O,O
प्रसंस्करण	O,O,O
शक्ति	O,O,O
की	O,O,O
वृद्धि	O,O,O
ने	O,O,O
फोन	O,O,O
में	O,O,O
जोड़ने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
अधिक	O,O,O
सुविधाएँ	O,O,O
सक्षम	O,O,O
करी	O,O,O
,	O,O,O
स्मार्टफोन	O,O,O
की	O,O,O
अवधारणा	O,O,O
को	O,O,O
विकसित	O,O,O
किया	O,O,O
,	O,O,O
और	O,O,O
पञ्च	O,O,O
साल	O,O,O
पहले	O,O,O
जो	O,O,O
एक	O,O,O
उच्च	O,O,O
स्मार्टफोन	O,O,O
था	O,O,O
,	O,O,O
वो	O,O,O
आज	O,O,O
एक	O,O,O
मानक	O,O,O
फोन	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

मोर्फ	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
कहा	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

(	O,O,O
स्रोत	O,O,O
इनफोर्मा	O,O,O
में	O,O,O
1992	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
कंप्यूटर	O,O,O
से	O,O,O
एक	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
फ़ोन	O,O,O
को	O,O,O
पहला	O,O,O
लिखित	O,O,O
संदेश	O,O,O
भेजा	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
,	O,O,O
जबकि	O,O,O
1993	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
फिनलैंड	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
पहला	O,O,O
व्यक्ति	O,O,O
से	O,O,O
व्यक्ति	O,O,O
को	O,O,O
फ़ोन	O,O,O
से	O,O,O
फ़ोन	O,O,O
भेजा	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
.	O,O,O

2007	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
फोन	O,O,O
के	O,O,O
द्वारा	O,O,O
प्रयोग	O,O,O
किये	O,O,O
जाने	O,O,O
वाले	O,O,O
अन्य	O,O,O
अनु	O,O,O
डाटा	O,O,O
सेवाओं	O,O,O
की	O,O,O
क़ीमत	O,O,O
31	B-COUNT,O,O
अरब	O,O,O
डॉलर	O,O,O
थी	O,O,O
और	O,O,O
यह	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
संगीत	O,O,O
,	O,O,O
लोगो	O,O,O
डाउनलोड	O,O,O
और	O,O,O
चित्र	O,O,O
,	O,O,O
गेम	O,O,O
,	O,O,O
जुआ	O,O,O
,	O,O,O
वयस्क	O,O,O
मनोरंजन	O,O,O
और	O,O,O
विज्ञापन	O,O,O
द्वारा	O,O,O
नेतृत्व	O,O,O
किया	O,O,O
गया	O,O,O
(	O,O,O
स्रोत	O,O,O
:	O,O,O
2007	B-YEAR,O,O
)	O,O,O
.	O,O,O

पहला	O,O,O
डाऊनलोड	O,O,O
योग्य	O,O,O
मोबाईल	O,O,O
सामग्री	O,O,O
को	O,O,O
फिनलैंड	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
1998	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
एक	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
फ़ोन	O,O,O
को	O,O,O
बेचा	O,O,O
गया	O,O,O
था	O,O,O
,	O,O,O
जब	O,O,O
रेडियोलिंजा	O,O,O
(	O,O,O
अब	O,O,O
एलिसा	B-PERSON,B-INDIVIDUAL,O
)	O,O,O
ने	O,O,O
डाऊनलोड	O,O,O
योग्य	O,O,O
रिंगटोन	O,O,O
सेवा	O,O,O
शुरू	O,O,O
करी	O,O,O
थी.1999	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
जापानी	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
ऑपरेटर	O,O,O
डोकोमो	B-ORGANIZATION,B-PVT,O
ने	O,O,O
अपनी	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
इंटरनेट	O,O,O
सेवा	O,O,O
,	O,O,O
की	O,O,O
शुरुआत	O,O,O
करी	O,O,O
,	O,O,O
जो	O,O,O
आज	O,O,O
दुनिया	O,O,O
की	O,O,O
सबसे	O,O,O
बड़ी	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
इंटरनेट	O,O,O
सेवा	O,O,O
है	O,O,O
और	O,O,O
लगभग	O,O,O
गूगल	O,O,O
की	O,O,O
वार्षिक	O,O,O
राजस्व	O,O,O
जितनी	O,O,O
बड़ी	O,O,O
.	O,O,O

पहली	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
समाचार	O,O,O
सेवा	O,O,O
,	O,O,O
जो	O,O,O
के	O,O,O
माध्यम	O,O,O
से	O,O,O
उपलब्ध	O,O,O
कराई	O,O,O
गई	O,O,O
,	O,O,O
वह	O,O,O
फिनलेंड	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
2000	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
शुरू	O,O,O
की	O,O,O
गई	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

कुछ	O,O,O
द्वारा	O,O,O
खबर	O,O,O
भी	O,O,O
प्रदान	O,O,O
करते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

कॉम	O,O,O
.	O,O,O

मोनस्टर	B-ORGANIZATION,B-PVT,O
.	O,O,O

कॉम	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
जैसी	O,O,O
कम्पनियों	O,O,O
ने	O,O,O
नौकरी	O,O,O
की	O,O,O
खोज	O,O,O
और	O,O,O
कैरियर	O,O,O
पर	O,O,O
सलाह	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
सेवा	O,O,O
प्रदान	O,O,O
करना	O,O,O
शुरू	O,O,O
कर	O,O,O
दिया	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

उपभोक्ता	O,O,O
अनुप्रयोग	O,O,O
वृद्धि	O,O,O
पर	O,O,O
है	O,O,O
और	O,O,O
इनमें	O,O,O
सब	O,O,O
कुछ	O,O,O
शामिल	O,O,O
है	O,O,O
,	O,O,O
स्थानीय	O,O,O
गतिविधियों	O,O,O
और	O,O,O
घटनाओं	O,O,O
पर	O,O,O
जानकारी	O,O,O
गाईड	O,O,O
से	O,O,O
लेकर	O,O,O
,	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
कूपन	O,O,O
और	O,O,O
डिस्काउंट	O,O,O
भेंट	O,O,O
तक	O,O,O
,	O,O,O
जो	O,O,O
किसी	O,O,O
भी	O,O,O
खरीद	O,O,O
पर	O,O,O
पैसे	O,O,O
बचाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
उपयोग	O,O,O
कर	O,O,O
सकते	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

मोबाइल	O,O,O
फोनों	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
वेब	O,O,O
साइटों	O,O,O
के	O,O,O
निर्माण	O,O,O
हेतु	O,O,O
औजार	O,O,O
अधिक	O,O,O
उपलब्ध	O,O,O
हो	O,O,O
रहे	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O

अन्ततः	O,O,O
यह	O,O,O
विचार	O,O,O
फैला	O,O,O
और	O,O,O
1999	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
फिलीपींस	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
ने	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
ऑपरेटर	O,O,O
ग्लोब	O,O,O
और	O,O,O
स्मार्ट	O,O,O
पर	O,O,O
पहली	O,O,O
व्यापारिक	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
भुगतान	O,O,O
प्रणाली	O,O,O
की	O,O,O
शुरुआत	O,O,O
करी	O,O,O
.	O,O,O

भारत	B-LOCATION,B-PLACE,B-NATION
में	O,O,O
,	O,O,O
उपयोगिता	O,O,O
बिल	O,O,O
को	O,O,O
मोबाईल	O,O,O
से	O,O,O
चुकाने	O,O,O
पर	O,O,O
5	B-COUNT,O,O
%	I-COUNT,O,O
डिस्काउंट	O,O,O
मिलता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

एस्टोनिया	B-LOCATION,B-PLACE,B-STATE
में	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
अपराधियों	O,O,O
को	O,O,O
नकद	O,O,O
पार्किंग	O,O,O
शुल्क	O,O,O
लेते	O,O,O
हुए	O,O,O
पाया	O,O,O
,	O,O,O
इसलिए	O,O,O
सरकार	O,O,O
ने	O,O,O
घोषित	O,O,O
किया	O,O,O
कि	O,O,O
पार्किंग	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
केवल	O,O,O
के	O,O,O
माध्यम	O,O,O
से	O,O,O
ही	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
भुगतान	O,O,O
मान्य	O,O,O
होगा	O,O,O
और	O,O,O
आज	O,O,O
एस्टोनिया	B-LOCATION,B-PLACE,B-STATE
में	O,O,O
पूर्ण	O,O,O
पार्किंग	O,O,O
शुल्क	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
के	O,O,O
द्वारा	O,O,O
नियंत्रित	O,O,O
किया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
और	O,O,O
इस	O,O,O
क्रिया	O,O,O
में	O,O,O
से	O,O,O
अपराध	O,O,O
ख़त्म	O,O,O
हो	O,O,O
चूका	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

यह	O,O,O
छः	O,O,O
हैं	O,O,O
-	O,O,O
चलन	O,O,O
(	O,O,O
स्थान	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
पल	O,O,O
(	O,O,O
समय	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
मै	O,O,O
(	O,O,O
निजीकरण	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
बहु	O,O,O
-	O,O,O
उपयोगकर्ता	O,O,O
(	O,O,O
समुदाय	O,O,O
उपयोगकर्ता	O,O,O
)	O,O,O
,	O,O,O
धन	O,O,O
(	O,O,O
भुगतान	O,O,O
)	O,O,O
और	O,O,O
मशीन	O,O,O
(	O,O,O
स्वचालन	O,O,O
)	O,O,O
.	O,O,O

छः	B-COUNT,O,O
/	O,O,O
पाँच	O,O,O
सिद्धान्त	O,O,O
का	O,O,O
उपयोग	O,O,O
टेलीकोम	O,O,O
अनुप्रयोग	O,O,O
साहित्य	O,O,O
में	O,O,O
व्यापक	O,O,O
रूप	O,O,O
से	O,O,O
और	O,O,O
अधिकांश	O,O,O
मुख्य	O,O,O
उद्योगों	O,O,O
के	O,O,O
द्वारा	O,O,O
किया	O,O,O
जाता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

के	O,O,O
लिए	O,O,O
सेवाएँ	O,O,O
'	O,O,O
'	O,O,O
,	O,O,O
इस	O,O,O
सिद्धान्त	O,O,O
पर	O,O,O
चर्चा	O,O,O
करने	O,O,O
वाली	O,O,O
पहली	O,O,O
किताब	O,O,O
थी	O,O,O
जो	O,O,O
2002	B-YEAR,O,O
में	O,O,O
अहोनेन	B-ORGANIZATION,B-PVT,O
और	O,O,O
बर्रेट	B-ORGANIZATION,B-PVT,O
द्वारा	O,O,O
लिखी	O,O,O
गई	O,O,O
थी	O,O,O
.	O,O,O

डाईनमो	B-ARTIFACT,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
से	O,O,O
(	O,O,O
जो	O,O,O
फोन	O,O,O
को	O,O,O
लगाने	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
एक	O,O,O
पोर्ट	O,O,O
का	O,O,O
उपयोग	O,O,O
कर	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
)	O,O,O
पुनर्भरण	O,O,O
किया	O,O,O
जा	O,O,O
सकता	O,O,O
है	O,O,O
.	O,O,O

17	B-DATE,O,O
फ़रवरी	B-MONTH,O,O
2009	B-YEAR,O,O
को	O,O,O
,	O,O,O
एसोसिएशन	O,O,O
]	O,O,O
]	O,O,O
ने	O,O,O
घोषणा	O,O,O
करी	O,O,O
कि	O,O,O
वे	O,O,O
मोबाइल	O,O,O
फोन	O,O,O
के	O,O,O
लिए	O,O,O
एक	O,O,O
मानक	O,O,O
चार्जर	O,O,O
पर	O,O,O
सहमत	O,O,O
हुए	O,O,O
हैं	O,O,O
.	O,O,O
